import { CardType } from './types'

export default [
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 1,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie als ­Schiffs­füh­rer vor­ Rei­se­an­trit­t hin­sicht­lich ­der\n­See­kar­ten­ un­d ­See­bü­cher ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ Voll­stän­dig­keit ­der Un­ter­la­gen­ un­d ­de­ren ­Be­rich­ti­gung auf ­den ­neu­es­ten\n­Stan­d.\n\n',
    id: 'Navigation-1',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 2,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um muss in ­der G­PS ­Na­vi­ga­ti­o­n das je­wei­li­ge ­Kar­ten­da­tum un­be­ding­t\n­be­rück­sich­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sich das von G­PS ­ver­wen­de­te ­Be­zugs­sys­tem WGS 84 (World ­Geo­de­tic ­Sys­tem\n1984) von an­de­ren ­ver­wen­de­ten ­Be­zugs­sys­te­men (­Kar­ten­da­tum) un­ter­schei­den­ ­kann.\n\n',
    id: 'Navigation-2',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 3,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Dif­fe­ren­zen ­kön­nen ­zwi­schen WGS 84 un­d an­de­ren ­Be­zugs­sys­te­men\n­auf­tre­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Dif­fe­ren­zen von φ un­d λ ­lie­gen im All­ge­mei­nen in ­der ­Grö­ßen­ord­nung von 0,1\nk­bl ­bis 1 k­bl, al­so et­wa von 20 ­bis 200 m. Es ­kön­nen ­grö­ße­re Un­ter­schie­de\n­auf­tre­ten.\n\n',
    id: 'Navigation-3',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 4,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie in ­der ­See­kar­te ­An­ga­ben­ ­über­ das ­be­nutz­te ­Be­zugs­sys­tem un­d gg­f.\nent­spre­chen­de ­Kor­rek­tur­hin­wei­se?\n\n',
    answer: 'Am ­Kar­ten­ran­d un­ter ­dem ­Ti­tel.\n\n',
    id: 'Navigation-4',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 5,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie lau­tet gg­f. ­der ­Kor­rek­tur­hin­weis ­be­züg­lich G­PS in ­der ­See­kar­te, wenn das\n­be­nutz­te ­Kar­ten­da­tum (z.B. E­D 50) un­d WGS 84 ­nicht ­über­ein­stim­men­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­Sa­tel­li­ten­na­vi­ga­ti­o­n (z.B. G­PS) er­hal­te­ne ­Po­si­ti­o­nen im WGS 84 ­sin­d\n0,... ­Mi­nu­ten­ nord­wärts­/süd­wärts­ un­d 0,... ­Mi­nu­ten­ west­wärts­/ ost­wärts­ ­zu\n­ver­le­gen, um ­mit ­die­ser ­Kar­te ­über­ein­zu­stim­men­.\n\n',
    id: 'Navigation-5',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 6,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wor­an er­ken­nen ­Sie, ­bis wann ei­ne ­deut­sche ­See­kar­te "amt­lich" ­be­rich­tig­t ist?\n\n',
    answer:
      'Am ­Be­rich­ti­gungs­stem­pel ­des BS­H o­der ei­ner amt­li­chen\n­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­le.\n\n',
    id: 'Navigation-6',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 7,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wor­an er­ken­nen ­Sie, ­bis wann ei­ne ­bri­ti­sche ­See­kar­te "amt­lich" ­be­rich­tig­t ist?\n\n',
    answer:
      'Am ­Be­rich­ti­gungs­stem­pel auf ­der Rück­sei­te ­der ­See­kar­te.\n\n',
    id: 'Navigation-7',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 8,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Stem­pel auf ­der ­bri­ti­schen ­See­kar­te:  \n­Cor­rec­te­d up to N.T.M. 3595 1998?\n\n',
    answer:
      'See­kar­te ist ­be­rich­tig­t ­bis ­zur ­Mit­tei­lung N­r. 3595 ­der Ad­mi­ral­ty­ No­ti­ces to\n­Ma­ri­ner­s (N.T.M.) in 1998.\n\n',
    id: 'Navigation-8',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 9,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ent­hal­ten ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS)?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den NfS wer­den ­für ­die ­si­che­re ­Schiffs­füh­rung wich­ti­ge ­Maß­nah­men,\nEr­eig­nis­se un­d ­Ver­än­de­run­gen auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­, auf ­der ­ho­hen ­See\n­so­wie in ­den ­Ho­heits­ge­wäs­sern an­de­rer ­Staa­ten­ im ­eu­ro­pä­i­schen un­d an­gren­zen­den\n­Be­reich ­be­kannt ­ge­ge­ben.\n\n',
    id: 'Navigation-9',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 10,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'In­ wel­cher ­Spra­che wer­den ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS) ­ver­fass­t?\n\n',
    answer:
      'Die ­An­ga­ben­ er­fol­gen­ in ­deut­scher un­d in eng­li­scher ­Spra­che.\n\n',
    id: 'Navigation-10',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 11,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ent­hal­ten ­deut­sche un­d ­bri­ti­sche ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­se?\n\n',
    answer:
      'Be­schrei­bung ­der ­Leucht­feu­er, ­Feu­er­schif­fe un­d ­Groß­ton­nen­ ­so­wie ­de­ren\n­geo­gra­phi­sche La­ge.\n\n',
    id: 'Navigation-11',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 12,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che schwim­men­den ­Schiff­fahrts­zei­chen­ wer­den in ­der ­bri­ti­schen ­List of\n­Lights un­d im ­deut­schen ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis ­nicht an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer: 'Ton­nen­ klei­ner als 8 m Hö­he.\n\n',
    id: 'Navigation-12',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 13,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­An­ga­ben­ ­über­ ­die ­Merk­ma­le ­der ­Schiff­fahrts­zei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Im ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis b­zw. in ­der ­List of ­Lights ­so­wie ­aus­zugs­wei­se in ­den ­See­kar­ten­.\n  2. In ­der ­Kar­te1/INT1 ­des BS­H.\n  3. Schwim­men­de ­Schiff­fahrts­zei­chen­ ­zu­sätz­lich in ­der ­An­la­ge I ­zur ­SeeSch­StrO (z.B. Ton­nen­ ­des La­te­ra­l­-­ b­zw. ­Kar­di­nal­sys­tems). \n\n',
    id: 'Navigation-13',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 14,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wor­auf ­be­zie­hen ­sich ­die Hö­hen­an­ga­ben­ ­der ­Leucht­feu­er in\n­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­sen in ­der Nord­-­ un­d Ost­see?\n\n',
    answer:
      'In­ ­Ge­wäs­sern ­mit ­Ge­zei­ten­ (z.B. Nord­see) auf ­mitt­le­res Hoch­was­ser, in\n­ge­zei­ten­lo­sen ­Ge­wäs­sern (z.B. Ost­see) auf ­mitt­le­ren ­Was­ser­stan­d.\n\n',
    id: 'Navigation-14',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 15,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Wo ­fin­den ­Sie ­An­ga­ben­ ­über­ ­Brü­cken­si­gna­le?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den ­See­-­ un­d Ha­fen­hand­bü­chern un­d in ­den ­See­kar­ten­.\n\n',
    id: 'Navigation-15',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 16,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che The­men­ (­Grob­glie­de­rung) ent­hal­ten ­die ­See­hand­bü­cher ­des BS­H?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Schiff­fahrts­an­ge­le­gen­hei­ten\n  2. Na­tur­ver­hält­nis­se\n  3. ­Küs­ten­kun­de un­d ­Se­gel­an­wei­sun­gen\n\n',
    id: 'Navigation-16',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 17,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie wer­den Rich­tungs­an­ga­ben­ in nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­ge­macht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. recht­wei­sen­d in ­Gra­d,\n  2. im Uhr­zei­ger­sinn (rechts­her­um) ­zäh­len­d.\n\n',
    id: 'Navigation-17',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 18,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'In­ wel­chem Qua­dran­ten­ ­lieg­t ­der ro­te Warn­sek­tor ei­nes Leit­feu­er­s ­mit ­der\n­An­ga­be rot 030° ­-­ 042°?\n\n',
    answer:
      'Im Süd­west­-­Qua­dran­ten­. An­ge­ge­ben ­sin­d ­die ­Pei­lun­gen ­zum ­Leucht­feu­er.\n\n',
    id: 'Navigation-18',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 19,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Was ­sin­d Leit­feu­er (­di­rec­ti­o­n ­lights)?\n\n',
    answer:
      'Leit­feu­er ­sin­d Ein­zel­feu­er, ­die ­durch­ ­Sek­to­ren­ ­ver­schie­de­ner Fa­r­be o­der\nKen­nung (Leit­-­ o­der Warn­sek­to­ren­) im All­ge­mei­nen ein Fahr­was­ser, ei­ne\nHa­fen­ein­fahr­t o­der ei­nen frei­en ­See­raum ­zwi­schen Un­tie­fen­ ­be­zeich­nen.\n\n',
    id: 'Navigation-19',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 20,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d Richt­feu­er (lea­ding ­lights)?\n  2. Wann ­be­fin­det ­man ­sich in ei­ner Richt­li­nie ei­nes Richt­feu­er­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Richt­feu­er ­sin­d ­Feu­er, ­die als Un­ter­-­ un­d O­ber­feu­er in ­Deck­pei­lung als Richt­li­nie ­bei­spiels­wei­se ei­nen ­Kur­s im Fahr­was­ser, ­durch­ ei­ne Ha­fen­ein­fahr­t o­der im frei­en ­See­raum ­zwi­schen Un­tie­fen­ ­be­zeich­nen.\n  2. Ein ­Schiff ­be­fin­det ­sich in ­der Richt­li­nie, wenn Un­ter­-­ un­d O­ber­feu­er ­senk­recht un­ter­-­/ ­über­ein­an­der er­schei­nen. \n\n',
    id: 'Navigation-20',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 21,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Was ist ein Tor­feu­er?\n\n',
    answer:
      'Ein Tor­feu­er ­be­steht aus zwei ­Feu­ern ­glei­cher Hö­he, ­glei­cher ­Licht­stär­ke un­d\n­glei­cher Ken­nung, ­die ­zu ­bei­den ­Sei­ten­ ­der Fahr­was­ser­ach­se ein­an­der ­ge­nau\n­ge­gen­über­ (recht­wink­lig ­zur Fahr­was­ser­ach­se) un­d von ­der Fahr­was­ser­ach­se\n­gleich­weit ent­fernt an­ge­ord­net ­sin­d.\n\n',
    id: 'Navigation-21',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 22,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Was ist "­Trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Trag­wei­te ­ver­steht ­man ­den­je­ni­gen Ab­stan­d, in ­dem ein ­Feu­er ei­nen e­ben\nnoch ­deut­li­chen ­Licht­ein­druck im Au­ge ­des ­Be­ob­ach­ter­s her­vor­ruft.\n\n',
    id: 'Navigation-22',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 23,
    label: 'Bg.5',
    question: 'Was ist "­Nenn­trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s?\n\n',
    answer:
      'Nenn­trag­wei­te ist ­die ­Trag­wei­te ei­nes ­Feu­er­s ­für ei­nen ­de­fi­nier­ten Wer­t ­bei\nei­ner ­me­te­o­ro­lo­gi­schen ­Sicht­wei­te am ­Ta­ge von 10 s­m.\n\n',
    id: 'Navigation-23',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 24,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Wo­von häng­t ­die "­Trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s ab?\n\n',
    answer:
      'Sie häng­t u.a. ab\n\n  1. von ­der ­Licht­stär­ke (Hel­lig­keit) ­des ­Feu­er­s un­d\n  2. vom ­Sicht­wer­t (­Licht­durch­läs­sig­keit ­der At­mo­sphä­re).\n\n',
    id: 'Navigation-24',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 25,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'In­ ­der ­See­kar­te ­fin­den ­Sie ­bei ei­nem ­Leucht­feu­er ­die Ein­tra­gung: 18M.  \n­Was ­be­deu­tet ­die­se ­An­ga­be?\n\n',
    answer: 'Es ist ­die ­Nenn­trag­wei­te, hier 18 ­See­mei­len­.\n\n',
    id: 'Navigation-25',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 26,
    label: 'Bg.7,Bg.9',
    question:
      'Was ist "­Sicht­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s? Wo­von häng­t ­sie ab?\n\n',
    answer:
      'Sicht­wei­te ist ­die Ent­fer­nung, auf ­die ein ­Leucht­feu­er ­über­ ­die Erd­krüm­mung\n(Kim­m) hin­weg­ vom ­Be­ob­ach­ter ­ge­se­hen wer­den ­kann.  \n  \n­Sie häng­t ab:\n\n  1. von ­der ­Feu­er­hö­he un­d\n  2. von ­der Au­gen­hö­he ­des ­Be­ob­ach­ter­s\n\n',
    id: 'Navigation-26',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 27,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Trag­wei­te un­d ­Sicht­wei­te ­zu­ein­an­der ­ver­hal­ten, da­mit das\n­Ver­fah­ren ­zur Orts­be­stim­mung "­Feu­er in ­der Kim­m" an­ge­wandt wer­den ­kann?\n\n',
    answer:
      'Die ­Trag­wei­te muss ­min­des­tens ­gleich ­der ­Sicht­wei­te ­sein.\n\n',
    id: 'Navigation-27',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 28,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo ­fin­det ­man Ta­bel­len­ ­zur Er­mitt­lung ­des Ab­stan­des­ ei­nes ­Feu­er­s in ­der Kim­m?\n\n',
    answer:
      'In­ ­deut­schen un­d ­bri­ti­schen ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­sen.\n\n',
    id: 'Navigation-28',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 29,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wo ­sin­d ­die in ­See­kar­ten­ ­ver­wen­de­ten ­Sym­bo­le un­d Ab­kür­zun­gen­ ­er­klär­t?\n\n',
    answer: 'In­ ­der ­Kar­te1/INT1 ­des BS­H.\n\n',
    id: 'Navigation-29',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 30,
    label: 'Bg.1,Bg.9',
    question:
      'Wer ­ver­öf­fent­licht ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) un­d ­was um­fas­sen\n­die­se ­Ver­öf­fent­li­chun­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die BfS wer­den von ­den je­weils ­zu­stän­di­gen ­Be­hör­den ­der ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­ver­wal­tung ­des ­Bun­des­ b­zw. ­der ­Län­der ­ver­öf­fent­licht.\n  2. ­Sie ent­hal­ten al­le wich­ti­gen ­Maß­nah­men un­d Er­eig­nis­se auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ un­d ­der aus­schließ­li­chen ­Wirt­schafts­zo­ne ­Deut­sch­lands.\n\n',
    id: 'Navigation-30',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 31,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie wer­den ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) ­der S­port­s­chiff­fahr­t ­zur\nKennt­nis ­ge­bracht?\n\n',
    answer:
      'Die BfS wer­den an ­den amt­li­chen Aus­hang­stel­len­ (z.B. ­bei ­Was­ser­-­ un­d\n­Schiff­fahrt­s­äm­ter­n, Ha­fen­ver­wal­tun­gen, WSP-­Dienst­stel­len­, Schleu­sen,\nYacht­hä­fen) ­für das ­be­tref­fen­de ­See­ge­biet, in ­dem ­die Aus­hang­stel­le ­lieg­t, un­d\n­für ­die an­gren­zen­den Re­vie­re un­d ­Ge­bie­te ­so­wie im In­ter­net un­ter ww­w.el­wis.­de\n­zur Kennt­nis ­ge­bracht.\n\n',
    id: 'Navigation-31',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 32,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Zäh­len ­Sie ­die am häu­figs­ten vor­kom­men­den Er­eig­nis­se un­d ­Maß­nah­men auf, ­über­\n­die ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) un­ter­rich­ten.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Än­de­run­gen an ­Be­feu­e­rung, ­Be­ton­nung un­d ­Land­mar­ken­,\n  2. ­ver­än­der­te ­Was­ser­tie­fen­,\n  3. Wracks, ­Schiff­fahrts­hin­der­nis­se, ­Rohr­lei­tun­gen us­w.,\n  4. ­Bau­a­r­bei­ten, ­Bag­ger­a­r­bei­ten, ­mi­li­tä­ri­sche ­Übun­gen un­d da­mit ­zu­sam­men­hän­gen­de Sper­run­gen o­der ­Be­hin­de­run­gen.\n\n',
    id: 'Navigation-32',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 33,
    label: 'Bg.7,Bg.10',
    question:
      'Wer ­gib­t ­die nau­ti­schen Warn­nach­rich­ten­ (NW­N) her­aus un­d von wem wer­den ­sie\n­ver­brei­tet?\n\n',
    answer:
      'Nau­ti­sche Warn­nach­rich­ten­ (NW­N) wer­den von ­den ­Ver­kehrs­zen­tra­len­ ­für ­de­ren\n­Zu­stän­dig­keits­be­reich un­d von ­dem ­stän­dig ­be­setz­ten ­See­warn­dienst Em­den ­für\ndas ­ge­sam­te ­deut­sche Warn­ge­biet ­zur ­Ver­brei­tung ­über­ ­Funk her­aus­ge­ge­ben. ­Der\nRund­funksen­der ­Deut­sch­land­funk ­ver­brei­tet al­le ­über­ ­Funk ­ab­ge­ge­be­nen­ NW­N.\n\n',
    id: 'Navigation-33',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 34,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Zu­satz "vi­ta­l" ­bei ei­ner nau­ti­schen Warn­nach­richt (NW­N)?\n\n',
    answer:
      'Die NW­N er­häl­t ­den ­Zu­satz "vi­ta­l", wenn ­die War­nung auf ei­ne le­bens­be­dro­hen­de\n­Ge­fahr hin­weist.\n\n',
    id: 'Navigation-34',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 35,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Be­son­der­heit ­be­züg­lich ­des ­Zu­sat­zes "vi­ta­l" ­bei ei­ner nau­ti­schen\nWarn­nach­richt (NW­N) ­gib­t es ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t?\n\n',
    answer:
      'Vi­ta­le nau­ti­sche Warn­nach­rich­ten­ ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t wer­den wäh­ren­d ­der\n­Zeit vom 1. A­pril­ ­bis ­zum 31. Ok­to­ber­ ­zur ­Ver­brei­tung ­über­ ­aus­ge­wähl­te pri­va­te\nun­d öf­fent­lich­-­recht­li­che Rund­funk­an­stal­ten wei­ter­ge­lei­tet.\n\n',
    id: 'Navigation-35',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 36,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wer ­gib­t ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS) her­aus, un­d wie un­d wie oft\ner­folg­t ­die Her­aus­ga­be?\n\n',
    answer:
      'Die NfS wer­den vom BS­H in ­Heft­for­m un­d im In­ter­net her­aus­ge­ge­ben un­d\ner­schei­nen ein­ma­l wö­chent­lich.\n\n',
    id: 'Navigation-36',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 37,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che Un­ter­la­ge ­steht Ih­nen ­zur ­Ver­fü­gung ­zur ­Be­rich­ti­gung von ­bri­ti­schen\n­See­kar­ten­, ­die ­nicht von ­den NfS er­fass­t wer­den?\n\n',
    answer: 'Die ­bri­ti­schen No­ti­ces to ­Ma­ri­ner­s.\n\n',
    id: 'Navigation-37',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 38,
    label: 'Bg.5,Bg.10',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d P­-­Nach­rich­ten­?\n  2. Wie ­ver­fähr­t ­man ­mit ­die­sen Nach­rich­ten­ im ­Be­rich­ti­gungs­ver­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. P­-­Nach­rich­ten­ ­sin­d ­sol­che, ­die ei­ne ­be­vor­ste­hen­de (pre­li­mi­na­ry) ­Maß­nah­me an­kün­di­gen.\n  2. ­We­gen ­der ­be­grenz­ten ­Gel­tungs­dau­e­r wer­den k­ei­ne ­Be­rich­ti­gun­gen auf ­der ­Grund­la­ge von P­-­Nach­rich­ten­ vom BS­H b­zw. amt­li­chen ­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­len­ ­durch­ge­führ­t. ­Des­halb ­müs­sen vor­ ­Ge­brauch je­der ­See­kar­te ­die noch ­gül­ti­gen P­-­Nach­rich­ten­ er­fass­t un­d in ­der ­Kar­te ­ver­merk­t wer­den. \n\n',
    id: 'Navigation-38',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 39,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d T­-­Nach­rich­ten­?\n  2. Wie ­ver­fähr­t ­man ­mit ­die­sen Nach­rich­ten­ im ­Be­rich­ti­gungs­ver­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. T­-­Nach­rich­ten­ ­sin­d ­sol­che, ­die ­über­ ei­nen ­zeit­wei­li­gen (tem­po­ra­ry) ­Zu­stan­d un­ter­rich­ten.\n  2. ­We­gen ­der ­be­grenz­ten ­Gel­tungs­dau­e­r wer­den k­ei­ne ­Be­rich­ti­gun­gen auf ­der ­Grund­la­ge von T­-­Nach­rich­ten­ vom BS­H b­zw. amt­li­chen ­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­len­ ­durch­ge­führ­t. ­Des­halb ­müs­sen vor­ ­Ge­brauch je­der ­See­kar­te ­die noch ­gül­ti­gen T­-­Nach­rich­ten­ er­fass­t un­d in ­der ­Kar­te ­ver­merk­t wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-39',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 40,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wor­auf muss ­beim An­steu­ern ei­ner ­Küs­te ­bei ­der ­Aus­wahl von ­See­kar­ten­ ­ge­ach­tet\nwer­den?  \n­Be­grün­den ­Sie Ih­re Ant­wor­t.\n\n',
    answer:
      'See­kar­ten­ ­mit ­größt­mög­li­chem ­Maß­stab ­ver­wen­den. Nur in ­die­sen ­Kar­ten­ ­sin­d al­le\n­Schiff­fahrts­zei­chen­ un­d wei­te­re ­für ­die ­Na­vi­ga­ti­o­n wich­ti­gen ­In­for­ma­ti­o­nen­\nein­ge­tra­gen.\n\n',
    id: 'Navigation-40',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 41,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­Kurs­be­rech­nun­gen hin­sicht­lich ­der in ­der ­See­kar­te\nan­ge­ge­be­nen­ Orts­miss­wei­sun­gen ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­für ein ­be­stimm­tes Jahr an­ge­ge­be­ne ­Miss­wei­sung muss ­mit­tels ­der in ­der\n­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ ­jähr­li­chen ­Än­de­rung ­für das ak­tu­el­le Jahr ­be­rich­tig­t\nwer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-41',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 42,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Be­nut­zung von amt­li­chen ­deut­schen "S­port­boot­kar­ten­"\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Sie wer­den nach ­dem ­Druck we­der vom BS­H noch von ­den ­See­kar­ten­ver­triebs­stel­len­\n­be­rich­tig­t. ­Sie ­müs­sen al­so vom ­Nut­zer nach ­dem ­Kauf vor­ ­Be­nut­zung ­über­ ­die\nNfS auf ­den ak­tu­el­len ­Stan­d ­be­rich­tig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-42',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 43,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nach wel­cher Faust­re­gel ­kön­nen ­Sie m/s in Kno­ten­ um­rech­nen?\n\n',
    answer:
      '"Dop­pel­t ­so vie­le Kno­ten­ (kn) wie m/s" o­der "m/s mul­ti­pli­zier­t ­mit 2 = kn".\n\n',
    id: 'Navigation-43',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 44,
    label: 'Bg.3,Bg.10',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­ach­ten, wenn ­Sie ­die ­mit Log­gen er­mit­tel­te Fahr­t z.B. ­für das\n­A­r­bei­ten in ­See­kar­ten­ ­be­rück­sich­ti­gen wol­len?\n\n',
    answer:
      'Die üb­li­chen Log­me­tho­den­ ­lie­fern aus­schließ­lich ­die "Fahr­t ­durch­ das ­Was­ser\n(Fd­W)". Um ­die "Fahr­t ­über­ ­Grun­d (­FüG)" ­zu er­mit­teln, ­müs­sen Strom­rich­tung un­d\nStrom­ge­schwin­dig­keit ­be­rück­sich­tig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-44',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 45,
    label: 'Bg.11,Bg.12',
    question: 'Wel­che Fahr­t ­zei­gen G­PS­-­Ge­rä­te an?\n\n',
    answer: 'Die Fahr­t ­über­ ­Grun­d (­FüG).\n\n',
    id: 'Navigation-45',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 46,
    label: '',
    question: 'Wel­chen ­Kur­s ­zei­gen G­PS­-­Ge­rä­te an?\n\n',
    answer: 'Den ­Kur­s ­über­ ­Grun­d (­KüG).\n\n',
    id: 'Navigation-46',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 47,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'War­um ­müs­sen ­Sie Ih­re ­Po­si­ti­o­n re­gel­mä­ßig in ­die ­See­kar­te ein­tra­gen?\n\n',
    answer:
      'Um­ ­Ab­wei­chun­gen von ­der ­Kurs­li­nie früh­zei­tig un­d ­si­cher ­zu er­ken­nen un­d um\ngg­f. ­den ­Kur­s ­zu ­be­rich­ti­gen.\n\n',
    id: 'Navigation-47',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 48,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ist ­die ­Be­steck­ver­set­zung (B­V)?\n\n',
    answer:
      'Rich­tung (r­w) un­d Ent­fer­nung (in s­m) vom ­Kop­pelor­t (O­k) ­zum ­be­ob­ach­te­ten Or­t\n(Ob), ­be­zo­gen auf ­den ­glei­chen­ ­Zeit­punk­t.\n\n',
    id: 'Navigation-48',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 49,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kann ­die ­Be­steck­ver­set­zung (B­V) ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Die B­V ­kann ­fol­gen­de ­Ur­sa­chen ha­ben­:\n\n  1. un­ge­nau­es ­Steu­ern un­d ­Kop­peln\n  2. ­Kurs­feh­ler (z.B. un­ge­nau­e ­Steu­er­ta­fel) un­d\n  3. ­feh­len­de o­der un­voll­stän­di­ge ­Be­rück­sich­ti­gung von Strom un­d Win­d.\n\n',
    id: 'Navigation-49',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 50,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'War­um ­soll­te ­der Win­kel ­zwi­schen zwei ­Pei­lun­gen ­nicht klei­ner als 30° un­d\n­nicht ­grö­ße­r als 150° ­sein?\n\n',
    answer:
      'Da­mit ­der ­ge­fun­de­ne ­Stand­ort ei­ne aus­rei­chen­d ­si­che­re ­Po­si­ti­ons­be­stim­mung\ner­gib­t.\n\n',
    id: 'Navigation-50',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 51,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ­sin­d re­gel­mä­ßi­ge ­Kom­pass­kon­trol­len­ er­for­der­lich?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Über­prü­fung ­der ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Kom­pas­ses un­d ­der Wer­te in ­der\nA­blen­kungs­ta­bel­le.\n\n',
    id: 'Navigation-51',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 52,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen auch in ­ge­zei­ten­lo­sen Re­vie­ren er­heb­li­che\n­Was­ser­stands­schwan­kun­gen un­d Strö­mun­gen (z.B. Trift­strom) her­vor­ge­ru­fen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­Stär­ke, Dau­e­r un­d Rich­tung ­des Win­des­ o­der "­Zu­rück­schwap­pen"\nauf­ge­stau­ter ­Was­ser­mas­sen­ (z.B. Ost­see).\n\n',
    id: 'Navigation-52',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 53,
    label: 'Bg.4,Bg.9',
    question:
      'Wel­che ­na­vi­ga­to­ri­schen Vor­be­rei­tun­gen tref­fen ­Sie vor­ ei­ner Fahr­t in\n­Dun­kel­heit?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kur­se un­d ­Kurs­än­de­rungs­punk­te mög­lichst vor­aus­be­stim­men­,\n  2. Un­tie­fen­ un­d Hin­der­nis­se in ­der ­Kar­te ­be­son­der­s kenn­zeich­nen,\n  3. in ­der ­See­kar­te ­mar­kie­ren, wel­che ­Leucht­feu­er wann un­d wo in ­der Kim­m er­schei­nen un­d\n  4. ­Weg­stre­cke nach un­be­feu­er­ten Ton­nen­ ab­su­chen.\n\n',
    id: 'Navigation-53',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 54,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che Mög­lich­kei­ten ­der ter­rest­ri­schen Orts­be­stim­mung muss ­man ken­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kreuz­pei­lung,\n  2. ­Pei­lung un­d Ab­stan­d (­Feu­er in ­der Kim­m, Ra­dar­ab­stan­d),\n  3. ­Pei­lung un­d Lo­tung.\n\n',
    id: 'Navigation-54',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 55,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Nen­nen ­Sie zwei Mög­lich­kei­ten ­der Orts­be­stim­mung, wenn ­Sie nur ein ­Ob­jek­t ­mit\n­be­kann­ten ­Merk­ma­len (z.B. ­Leucht­tur­m) in ­Sicht ha­ben­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Pei­lung un­d Ab­stan­d (­Feu­er in ­der Kim­m, Ra­dar­ab­stan­d),\n  2. ­Pei­lung un­d Lo­tung.\n\n',
    id: 'Navigation-55',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 56,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. Wel­che Nor­d­rich­tun­gen wer­den in ­der ­Na­vi­ga­ti­o­n un­ter­schie­den?\n  2. Er­läu­tern ­Sie ­die­se ­kurz­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. rw­N: recht­wei­sen­d Nord ist ­die Rich­tung ei­nes ­Me­ri­di­ans ­zum ­geo­gra­phi­schen Nord­pol,\n  2. mw­N: ­miss­wei­sen­d Nord ist ­die Rich­tung ­des erd­ma­gne­ti­schen ­Fel­des ­zum ­ma­gne­ti­schen Nord­pol, ­ab­hän­gig von ­Schiff­s­or­t un­d ­Da­tum (Jahr). In ­die­se Rich­tung ­stell­t ­sich ei­ne un­ge­stör­te ­Ma­gnet­-­(­Kom­pass­-­)na­del ein.\n  3. M­gN: ist ­die Rich­tung ­zu ­Ma­gnet­kom­pass­-­Nord. In ­die­se Rich­tung ­zeig­t ­die ­durch­ das ­schiffs­ma­gne­ti­sche ­Feld ­be­ein­fluss­te ­Kom­pass­na­del an ­Bord. \n\n',
    id: 'Navigation-56',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 57,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die Win­kel ­zwi­schen ­den Nor­d­rich­tun­gen (rw­N, mw­N, M­gN).\n\n',
    answer:
      '\n  1. M­w: ­Miss­wei­sung ist ­der Win­kel ­zwi­schen rw­N un­d mw­N.\n  2. A­bl: A­blen­kung (A­bl) o­der ­De­via­ti­o­n (­De­v) ist ­der Win­kel ­zwi­schen ­Kom­pass­nord (M­gN) un­d mw­N.\n\n',
    id: 'Navigation-57',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 58,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­den Win­kel ­zwi­schen ­den Nor­d­rich­tun­gen rw­N un­d MgN.\n\n',
    answer:
      'Der Win­kel ­zwi­schen M­gN un­d rw­N ist ­die ­Fehl­wei­sung (F­w) (A­bl + M­w = F­w).\n\n',
    id: 'Navigation-58',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 59,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­die er­for­der­li­chen Wer­te ­der ­Miss­wei­sung? Worauf ist da­bei ­zu\nach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Miss­wei­sung ­fin­det ­sich in ­der ­See­kar­te ein­ge­druck­t ­für ein ­be­stimm­tes Jahr.\n  2. ­Die­ser Wer­t muss ­mit ­der e­ben­falls in ­der ­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ ­jähr­li­chen ­Än­de­rung auf das Jahr ­der ­Be­nut­zung ­be­rich­tig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-59',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 60,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­die er­for­der­li­chen Wer­te ­der A­blen­kung (A­bl). Worauf ist da­bei\n­zu ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die A­bl wird ei­ner A­blen­kungs­ta­bel­le ent­nom­men.\n  2. ­Die A­bl ist ­ab­hän­gig vom ­an­lie­gen­den ­Kur­s. \n\n',
    id: 'Navigation-60',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 61,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'War­um muss ­für je­des Fahr­zeug ei­ne ei­ge­ne A­blen­kungs­ta­bel­le (­Steu­er­ta­fel)\ner­stell­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die A­blen­kungs­ta­bel­le ­kann auf je­dem ­Schiff an­de­re Wer­te ha­ben­.\n\n',
    id: 'Navigation-61',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 62,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ei­ne ­Ma­gnet­kom­pass­pei­lung (Mg­P) auf ei­ne\nrecht­wei­sen­de ­Pei­lung (r­wP) ­be­schick­t wer­den ­soll?\n\n',
    answer:
      'Ab­l ­für ­den ­an­lie­gen­den Mg­K (­Ma­gnet­kom­pass­kur­s) aus ­der ­Steu­er­ta­fel\n(A­blen­kungs­ta­bel­le) ent­neh­men; an ­die ­so er­hal­te­ne m­wP (­miss­wei­sen­de ­Pei­lung)\n­die ­für das lau­fen­de Jahr ­der ­See­kar­te ent­nom­me­ne M­w an­brin­gen.\n\n',
    id: 'Navigation-62',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 63,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Un­ter wel­chen Vor­aus­set­zun­gen­ er­gib­t ­sich ei­ne ­brauch­ba­re ­Stand­li­nie aus ei­ner\nLo­tung?\n\n',
    answer:
      'Der ­Mee­res­grun­d muss aus­rei­chen­d re­gel­mä­ßig un­d aus­rei­chen­d s­teil\nan­stei­gen/­ab­fal­len.\n\n',
    id: 'Navigation-63',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 64,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Ne­ben­ ­den Fahr­was­ser­ton­nen­ ­lie­gen auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ wei­te­re\n­Schiff­fahrts­zei­chen­ aus, ­die ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t ­be­son­der­s wich­tig ­sin­d.\nWel­che ­Schiff­fahrts­zei­chen­ ­sin­d das?\n\n',
    answer:
      'Son­der­zei­chen­ ­zur ­Be­zeich­nung von Sperr­ge­bie­ten un­d ­Kar­di­na­l­zei­chen­ ­für\nall­ge­mei­ne ­Ge­fah­renstel­len­.\n\n',
    id: 'Navigation-64',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 65,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Aus­ wel­chen nau­ti­schen ­Pu­bli­ka­ti­o­nen ­kön­nen ­Sie Sperr­-­ un­d ­Ver­bots­ge­bie­te ­mit\nih­ren ­Gren­zen­ er­se­hen?\n\n',
    answer:
      'Aus­ ­den ­See­kar­ten­, ­Be­kannt­ma­chung ­für ­See­fah­rer (BfS) un­d Nau­ti­schen\nWarn­nach­rich­ten­ (NW­N).\n\n',
    id: 'Navigation-65',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 66,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che ­Son­der­zei­chen­ kenn­zeich­nen Ree­den, ­be­son­de­re ­Ge­bie­te o­der ­Stel­len­, z.B.\nWarn­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Gel­be Fass­ton­nen­, ­Leucht­ton­nen­, ­Spie­ren­ton­nen­ o­der ­Stan­gen­.\n\n',
    id: 'Navigation-66',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 67,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wel­che ­Son­der­zei­chen­ kenn­zeich­nen Sperr­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Gel­be Fass­ton­nen­, ­Leucht­ton­nen­, ­Spie­ren­ton­nen­ o­der ­Stan­gen­ ­mit ei­nem ­brei­ten­\nro­ten ­Ban­d. ­Be­schrif­tun­gen auf Fass­ton­ne o­der ­Leucht­ton­ne ­mit schwa­r­zen\n­Buch­sta­ben: "Sperr­ge­biet" o­der "Sperr­-­G."\n\n',
    id: 'Navigation-67',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 68,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che Fa­r­be ha­ben­ ­Feu­er auf ­Son­der­zei­chen­, wenn vor­han­den?\n\n',
    answer: 'Fa­r­be ­gelb.\n\n',
    id: 'Navigation-68',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 69,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­be­deu­tet das Aus­lie­gen ­der ­fol­gen­den ­Schiff­fahrts­zei­chen­: wei­ße Fass­ton­ne,\n­Ku­gel­ton­ne o­der ­Stan­ge ­mit ei­nem von ­-­ o­ben ­ge­se­hen ­-­ recht­wink­li­gen ­gel­ben\n­Kreuz b­zw. ­bei ­Stan­gen­ ­mit ei­nem ­brei­ten­ ­gel­ben ­Ban­d?\n\n',
    answer:
      'Fahr­ver­bot ­für ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge un­d ­Was­ser­mo­tor­rä­der auf ­we­gen ­Ba­de­be­trie­b\n­ge­sperr­ten ­Was­ser­flä­chen­.\n\n',
    id: 'Navigation-69',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 70,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie ­steht ­Son­ne un­d ­Mon­d win­kel­mä­ßig ­zur Er­de ­bei ­Spring­zeit un­d ­bei ­Nipp­zeit\n(­die ­Spring­ver­spä­tung ­soll hier un­be­rück­sich­tig­t blei­ben)?\n\n',
    answer:
      'Bei ­Spring­zeit ­be­fin­den ­sich ­Mon­d un­d ­Son­ne in _ei­ner_ ­Li­nie ­mit ­der Er­de, ­bei\n­Nipp­zeit ­steht ­die ­Ver­bin­dungs­li­ni­en­ Er­de/­Son­ne un­d Er­de/­Mon­d im rech­ten\nWin­kel ­zu­ein­an­der.\n\n',
    id: 'Navigation-70',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 71,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Er­klä­ren ­Sie ­den ­Be­griff "Al­ter ­der ­Ge­zeit".\n\n',
    answer:
      'Das Al­ter ­der ­Ge­zeit ­gib­t an, in wel­cher ­Pha­se (­Nipp­zeit, ­Mitt­zeit,\n­Spring­zeit) ­sich das ak­tu­el­le Ti­den­ge­sche­hen ­be­fin­det.\n\n',
    id: 'Navigation-71',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 72,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ­fin­det ­man z.B. ­bei ­Be­zugs­or­ten in ­der Nord­see b­zw. ­dem Eng­li­schen ­Ka­na­l\n­zeit­wei­se nur ein Hoch­-­ b­zw. ­Nied­rig­was­ser pro ­Tag?\n\n',
    answer:
      'Die ­Um­lauf­zeit ­des ­Mon­des um ­die Er­de dau­er­t im ­Mit­tel 24 h 50 ­min (­Mond­tag)\n­ge­gen­über­ ­dem ­Son­nen­tag (= 24 h). ­Des­halb "­rutscht" das letz­te HW o­der N­W\n­zeit­wei­se in ­den ­nächs­ten­ ­Tag.\n\n',
    id: 'Navigation-72',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 73,
    label: 'Bg.5,Bg.10',
    question:
      'Wes­halb un­d wie ­kön­nen ­die tat­säch­li­chen ­Was­ser­stän­de von ­den ­An­ga­ben­ in ­den\n­Ge­zei­ten­ta­feln er­heb­lich ­ab­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ Win­d un­d/o­der ­durch­ ­sehr ­ho­hen b­zw. ­sehr ­nied­ri­gen Luft­druck ­kön­nen\ner­heb­li­che ­Was­ser­stands­än­de­run­gen ent­ste­hen. HWH b­zw. N­WH ­kön­nen hö­her o­der\n­nied­ri­ger ­sein als an­ge­ge­ben, ­die Hoch­-­ un­d ­Nied­rig­was­ser­zeit ­kann frü­her o­der\nspä­ter ein­tre­ten als an­ge­ge­ben.\n\n',
    id: 'Navigation-73',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 74,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wor­auf ­be­zie­hen ­sich ­die Tie­fen­an­ga­ben­ in ­See­kar­ten­ in ­den ­deut­schen ­Ge­wäs­sern\n­der Ost­-­ un­d Nord­see?\n\n',
    answer: 'Auf­ ­Kar­ten­null (KN).\n\n',
    id: 'Navigation-74',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 75,
    label: 'Bg.10',
    question: 'Was ist ­Kar­ten­null?\n\n',
    answer:
      'Kar­ten­null (KN) ist ­die ­Be­zugs­flä­che ­für ­die Tie­fen­an­ga­ben­ in ei­ner ­See­kar­te.\n\n',
    id: 'Navigation-75',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 76,
    label: 'Bg.4,Bg.8',
    question:
      'Wie ist ­Kar­ten­null (KN) in ­der Ost­-­ un­d Nord­see un­d im Eng­li­schen ­Ka­na­l\n­de­fi­nier­t?  \nWo ­fin­den ­Sie ­die ent­spre­chen­den ­An­ga­ben­ ­zur ­Kar­ten­nul­le­be­ne?\n\n',
    answer:
      'In­ ­der Ost­see ent­spricht KN ­dem ­mitt­le­ren ­Was­ser­stan­d, in ­der Nord­see un­d im\nEng­li­schen ­Ka­na­l ­dem ört­li­chen, ­nied­rigst­mög­li­chen ­Ge­zei­ten­was­ser­stan­d (LAT =\nLo­west As­tro­no­mi­ca­l Ti­de).  \nIn ­der je­wei­li­gen ­See­kar­te ist ­die ­Kar­ten­nul­le­be­ne ­be­schrie­ben.\n\n',
    id: 'Navigation-76',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 77,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ­Sie ­die ­Was­ser­tie­fe au­ßer­halb ­der\n­Nied­rig­was­ser­zeit lo­ten?\n\n',
    answer:
      'Beim ­fol­gen­den ­Nied­rig­was­ser wird ­die ­Was­ser­tie­fe ­ge­rin­ger ­sein als ­zum\n­Zeit­punk­t ­der Lo­tung.\n\n',
    id: 'Navigation-77',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 78,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Was ist ­die ­Kar­ten­tie­fe?\n\n',
    answer:
      'Die ­Kar­ten­tie­fe (K­T) ist ­die auf ­Kar­ten­null ­be­zo­ge­ne ­Was­ser­tie­fe. ­Kar­ten­tie­fe\nist ­Was­ser­tie­fe ab­züg­lich Hö­he ­der ­Ge­zeit.\n\n',
    id: 'Navigation-78',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 79,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Mit­ wel­cher ­Was­ser­tie­fe ­kön­nen ­Sie ­bei ei­ner Lo­tung nor­ma­le­r­wei­se ­min­des­tens\nrech­nen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­der ­Kar­ten­tie­fe.\n\n',
    id: 'Navigation-79',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 80,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung hat ­die ­An­ga­be "­Spring­zeit" ­für ­die ­Was­ser­stän­de in\n­Ge­zei­ten­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Spring­zeit ­sin­d ­be­son­der­s ­ho­he Hoch­was­ser un­d ­be­son­der­s ­nied­ri­ge\n­Nied­rig­was­ser ­zu er­war­ten­.\n\n',
    id: 'Navigation-80',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 81,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung hat ­die ­An­ga­be "­Nipp­zeit" ­für ­die ­Was­ser­stän­de in\n­Ge­zei­ten­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Nipp­zeit ­sin­d ­be­son­der­s ­nied­ri­ge Hoch­was­ser un­d ­be­son­der­s ­ho­he\n­Nied­rig­was­ser ­zu er­war­ten­.\n\n',
    id: 'Navigation-81',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 82,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung ha­ben­ ­die ­An­ga­ben­ "­Nipp­zeit" b­zw. "­Spring­zeit" ­für ­die\n­Ge­zei­ten­strö­me?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Spring­zeit ­set­zen ­die ­Ge­zei­ten­strö­me z.T. ­deut­lich ­stär­ker als ­zur\n­Nipp­zeit.\n\n',
    id: 'Navigation-82',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 83,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wo ­kön­nen ­Sie ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­Ge­zei­ten­strö­me in ­Küs­ten­ge­wäs­sern ­fin­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. In ­Ge­zei­ten­stro­m­at­lan­ten, ­See­hand­bü­chern,\n  2. in ­See­kar­ten­ aus ­Ge­zei­ten­strom­ta­bel­len­, ­die ­be­zo­gen ­sin­d auf ­die Hoch­was­ser­zei­ten­ ­des ­dor­t ­ge­nann­ten ­Be­zugs­or­tes.\n\n',
    id: 'Navigation-83',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 84,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­See­kar­te ­fin­den ­Sie in ­Küs­ten­nä­he ­die Tie­fen­an­ga­be _2_ ,3. ­Was\n­be­deu­tet das?\n\n',
    answer:
      'Der Or­t ­der ­Zahl ­lieg­t 2,3 m ­über­ ­Kar­ten­null un­d ­kann ­tro­cken­fal­len.\n\n',
    id: 'Navigation-84',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 85,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'In­ wel­chem ­Zu­sam­men­hang ­ste­hen ­Kar­ten­tie­fe (K­T), ­Was­ser­tie­fe (W­T) un­d Hö­he ­der\n­Ge­zeit (H)?\n\n',
    answer:
      'WT ­-­ H = K­T o­der K­T + H = W­T  \n(­Lö­sung auch als Skiz­ze mög­lich)\n\n',
    id: 'Navigation-85',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 86,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'War­um ist es wich­tig, ­die Uhr­zeit ei­ner Lo­tung ­fest­zu­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­ an­han­d ­der ­Ge­zei­ten­ta­fel ­fest­stel­len­ ­zu ­kön­nen, ob das ­Was­ser ­steig­t o­der\n­fäll­t.\n\n',
    id: 'Navigation-86',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 87,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Was ist ein ­Pe­gel?\n\n',
    answer: 'Ei­ne S­ka­la ­zur ­An­zei­ge ­des ­Was­ser­stan­des­.\n\n',
    id: 'Navigation-87',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 88,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­chen Ein­fluss ­kann ­der Win­d auf ­die ­Ge­zei­ten­ ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Der Win­d ­kann Strö­mun­gen un­d ­Was­ser­stands­än­de­run­gen her­vor­ru­fen, ­die ­zu ­den\n­Ge­zei­ten­strö­men un­d ­den ­Ge­zei­ten­ hin­zu­tre­ten.\n\n',
    id: 'Navigation-88',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 89,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Nen­nen ­Sie drei wich­ti­ge Vor­zü­ge von G­PS.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. G­PS ­a­r­bei­tet welt­weit.\n  2. ­Die ­Po­si­ti­ons­an­zei­ge ist je­der­zeit ­ver­füg­ba­r.\n  3. ­Der ­Po­si­ti­ons­feh­ler ist ­ge­ring.\n\n',
    id: 'Navigation-89',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 90,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­groß ist ­die ­ty­pi­sche un­d re­a­lis­ti­sche ­Ge­nau­ig­keit von ­Po­si­ti­o­nen, ­die ­mit\nG­PS, DG­PS er­mit­tel­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. G­PS: 10 ­-­ 20m ­bei ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von et­wa 95%.\n  2. DG­PS: 1 ­-­ 10m ­bei ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von et­wa 95%.\n\n',
    id: 'Navigation-90',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 91,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wo muss ­man ­mit un­ge­nau­en ­An­zei­gen­ ­des G­PS rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei Ab­schat­tung ­der G­PS ­An­ten­ne.\n  2. In ­der Nä­he von Flughä­fen un­d in ­der Nä­he von ­Fern­seh­sen­dern.\n  3. In ­der Nä­he von ­Ma­ri­ne­ein­rich­tun­gen.\n  4. ­Bei ­Nut­zung von UK­W­-­Ge­rä­ten un­d an­de­ren ­elek­tro­ni­schen­/­elek­tri­schen ­Ge­rä­ten an ­Bord.\n\n',
    id: 'Navigation-91',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 92,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Was ­be­deu­tet ­die Ab­kür­zung G­PS?\n\n',
    answer: 'GPS = Glo­ba­l ­Po­si­tio­ning ­Sys­tem.\n\n',
    id: 'Navigation-92',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 93,
    label: 'Bg.9,Bg.11',
    question: 'Was ist das ­Grund­prin­zip von G­PS?\n\n',
    answer:
      'Durch­ Lauf­zeit­mes­sun­gen von G­PS­-­Si­gna­len vom ­Sa­tel­li­ten­ ­zum ­Emp­fän­ger un­d\nda­mit ­durch­ Ab­stands­mes­sun­gen ­zu ­den ­Sa­tel­li­ten­ wird ­die Orts­be­stim­mung\ner­mög­licht.\n\n',
    id: 'Navigation-93',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 94,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die Ab­kür­zung DG­PS un­d nach wel­chem ­Prin­zip ­a­r­bei­tet DG­PS?\n\n',
    answer:
      'DG­PS = ­Dif­fe­ren­ti­a­l Glo­ba­l ­Po­si­tio­ning ­Sys­tem. Hier­bei han­del­t es ­sich um ei­ne\nre­gi­o­na­le ­Ver­bes­se­rung ­der Orts­be­stim­mung. Da­bei wer­den von Re­fe­renz­sta­ti­o­nen\n­über­ ­Funk ­Kor­rek­tur­wer­te ­für ­die G­PS­-­Mess­wer­te an ­die ­Schif­fe ­über­tra­gen.\n\n',
    id: 'Navigation-94',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 95,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Was ist ­bei An­brin­gung ei­ner G­PS­-­An­ten­ne ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie muss rings­um frei­e ­Sicht (oh­ne Ab­schat­tun­gen) ha­ben­.\n  2. Ein­wand­frei­e Er­dung.\n\n',
    id: 'Navigation-95',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 96,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Was ­be­wirk­t ­die ­Be­die­nung ­der ­MOB­-­Tas­te ­bei G­PS­-­Ge­rä­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Po­si­ti­o­n ­zur ­Zeit ­des Tas­ten­drucks wird ­ge­spei­cher­t.\n  2. Recht­wei­sen­de ­Pei­lung (r­wP) un­d ­Di­stanz ­zu ­die­sem ­Punk­t wer­den an­ge­zeig­t.\n\n',
    id: 'Navigation-96',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 97,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die Aus­sa­ge "­Die Or­tungs­ge­nau­ig­keit ­be­träg­t 100 m ­mit ei­ner\n­Wahr­schein­lich­keit von 95 %"?\n\n',
    answer:
      'Das ­Schiff ­be­fin­det ­sich ­mit ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von 95 % in ei­nem\n­Feh­ler­kreis von 100 m Ra­di­us um ­den ­be­ob­ach­te­ten Or­t. Al­so: je­de 20.\nOrts­be­stim­mung (5 %) ist un­ge­nau­e­r als 100 m.\n\n',
    id: 'Navigation-97',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 98,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­fest­stel­len­, ob ­die G­PS­-­Po­si­ti­o­n ­ge­nau b­zw. ­zu­ver­läs­sig ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ ­den vom ­Emp­fän­ger an­ge­zeig­ten H­DOP (ho­ri­zon­ta­l ­di­lu­ti­o­n of pre­ci­sion = ­Sa­tel­li­ten­ver­tei­lung).\n  2. ­Durch­ ­die vom ­Emp­fän­ger an­ge­zeig­te An­zahl ­der ­ge­track­ten ­Sa­tel­li­ten­.\n  3. ­Durch­ ­Ver­gleich ­mit an­de­ren ­Na­vi­ga­ti­ons­sys­te­men un­d ­der ­Kop­pel­po­si­ti­o­n.\n\n',
    id: 'Navigation-98',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 99,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ist ­bei ­der Ein­tra­gung ei­nes G­PS­-­Or­tes in ei­ne ­See­kar­te ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Das ­Be­zugs­sys­tem muss ­über­ein­stim­men­. ­Die­ses ­kann ­ge­sche­hen ­durch­:\n\n  1. ­Aus­wahl un­d Ein­stel­lung ­des ­Kar­ten­be­zugs­sys­tems im ­Emp­fän­ger.\n  2. ­Ma­nu­el­le ­Ver­schie­bung ­des G­PS­-­Or­tes um ­die in ­der ­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ N/S un­d E/W­-­Kor­rek­tu­ren­.\n  3. ­Ver­wen­dung von ­See­kar­ten­, ­die auf ­dem ­Sys­tem WGS 84 ­be­ru­hen.\n\n',
    id: 'Navigation-99',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 100,
    label: 'Bg.15',
    question: 'Was ist ein ­Weg­punk­t?\n\n',
    answer:
      'Geo­gra­phi­sche ­Ko­or­di­na­ten­ ei­nes an­zu­steu­ern­den ­Punk­tes.\n\n',
    id: 'Navigation-100',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 101,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Was ­be­deu­tet WGS 84 un­d ­was wird da­mit er­reicht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Glo­ba­les ­Be­zugs­sys­tem "World ­Geo­de­tic ­Sys­tem 1984".\n  2. ­Mit ­die­sem ­Sys­tem (= Re­fe­ren­zel­lip­soi­d ­bei G­PS) wird welt­weit ei­ne ­op­ti­ma­le An­pas­sung an ­die re­a­le ­For­m ­des ­ge­sam­ten Erd­kör­per­s er­reicht. \n\n',
    id: 'Navigation-101',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 102,
    label: 'Bg.7,Bg.10,Bg.15',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen Ra­da­r­echos von klei­nen­ Fahr­zeu­gen­ un­d Ton­nen­ auf ­den\n­Sichtschir­men von Ra­dar­ge­rä­ten "­ver­schwin­den"?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ ­See­gang un­d/o­der ­Nie­der­schlag,\n  2. ­durch­ fal­sche ­Be­die­nung,\n  3. ­durch­ ­zu ­gro­ße Ent­fer­nung,\n  4. ­durch­ ­Gie­ren ­des ei­ge­nen Fahr­zeugs ­bei re­la­ti­v vor­au­so­ri­en­tier­ter Ra­dar­stel­lung (hea­d up).   \n\n',
    id: 'Navigation-102',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 103,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­mit Ra­da­r ­den ei­ge­nen ­Schiff­s­or­t ­be­stim­men­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Pei­lung ei­nes ­Ob­jek­tes ­gib­t ei­nen ­Peil­strahl als ­Stand­li­nie,\n  2. Ab­stands­mes­sung ­mit ­dem VR­M (Va­ri­a­ble Ran­ge ­Mar­ker) ­gib­t ei­nen Ab­stands­kreis als ­Stand­li­nie.\n\n',
    id: 'Navigation-103',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 104,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­ge­ge­be­nen­falls ­ver­hin­dern, dass ­sich Echo­an­zei­gen­ von ­Zie­len\n(z.B. 2 Ton­nen­, 2 ­Mo­len­köp­fe) ­über­lap­pen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kur­z­e Im­puls­län­ge wäh­len,\n  2. ­Mess­be­reich ­ver­klei­nern.\n\n',
    id: 'Navigation-104',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 105,
    label: 'Bg.11,Bg.13',
    question: 'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff AIS auf ­See?\n\n',
    answer:
      'AIS ­be­zeich­net das ­au­to­ma­ti­sche I­den­ti­fi­zie­rungs­sys­tem (­Au­to­ma­tic\nI­den­ti­fi­ca­ti­o­n ­Sys­tem).\n\n',
    id: 'Navigation-105',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 106,
    label: 'Bg.1,Bg.12',
    question: 'Wel­che ­Auf­ga­ben­ hat AIS?\n\n',
    answer:
      'Al­le ­aus­ge­rüs­te­ten ­Schif­fe ­sen­den ­au­to­ma­tisch (al­so oh­ne Auf­for­de­rung un­d\n­mensch­li­ches Ein­grei­fen­) in re­gel­mä­ßi­gen, ­kur­z­en Ab­stän­den ih­re I­den­ti­tät un­d\nei­nen ­schiffs­be­zo­ge­nen ­Da­ten­satz. Au­ßer­dem ­kön­nen ­bei ­Be­da­r­f\n­si­cher­heits­re­le­van­te Nach­rich­ten­ ("­sa­fe­ty­ re­la­te­d ­mes­sa­ge­s") von ­Bord o­der von\n­Land­s­ta­ti­o­nen ­ge­sen­det wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-106',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 107,
    label: 'Bg.2,Bg.3',
    question:
      'Wel­che Reich­wei­te hat ein AIS­-­Ge­rät un­d wo­von ist ­sie ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Die Reich­wei­te un­d ­Aus­brei­tungs­be­din­gun­gen ent­spre­chen­ ­de­nen von UK­W. ­Bei\nHan­dels­schif­fen ­kann ­man von 20 ­bis 30 s­m ­aus­ge­hen. ­Die Reich­wei­te ist\n­ab­hän­gig von ­der ­An­ten­nen­hö­he.\n\n',
    id: 'Navigation-107',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 108,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kann ­die Reich­wei­te ei­nes AIS­-­Bord­ge­rä­tes ­land­sei­tig er­höht wer­den un­d wie\nwir­ken ­sich da­bei Hin­der­nis­se (z. B. ­Ber­ge) aus?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­be­stimm­ten Um­stän­den ­kann ­die Reich­wei­te her­auf­ge­setz­t wer­den (z. B.\n­mit­hil­fe von "Re­laiss­ta­ti­o­nen"), wo­bei gg­f. auch ab­schat­ten­de Hin­der­nis­se\num­gan­gen wer­den ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Navigation-108',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 109,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che AIS­-­Da­ten wer­den von ­Schif­fen aus an ­die ­Be­rufs­schiff­fahr­t ­ge­sen­det?\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Sta­ti­sche ­Da­ten: I­D, ­Ruf­zei­chen­, Län­ge un­d ­Brei­te ­des ­Schif­fes u. a.\n  * Dy­na­mi­sche ­Da­ten (i. W. ­Sens­or­da­ten): UT­C, ­Po­si­ti­o­n, Hea­ding, ­Kur­s un­d Fahr­t ­über­ ­Grun­d, An­ker­lie­ger, ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug.\n  * Rei­se­be­zo­ge­ne ­Da­ten: Tief­gang, ­Ziel­or­t (­De­s­ti­na­ti­o­n), E­TA u. a.\n\n',
    id: 'Navigation-109',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 110,
    label: 'Bg.5,Bg.6,Bg.14',
    question:
      'Wann ­kann ­man ­sich auf ­die ­Ver­füg­bar­keit un­d ­An­zei­ge von AIS­-­Si­gna­len\n­ver­las­sen? ­Nen­nen ­Sie ­die we­sent­li­chen Vor­aus­set­zun­gen­!\n\n',
    answer:
      'An­de­re Fahr­zeu­ge wer­den nur an­ge­zeig­t, wenn das Fahr­zeug auch ­sen­det, al­so\nwenn\n\n  1. das Fahr­zeug ­mit AIS ­aus­ge­rüs­tet ist,\n  2. das ­sen­den­de Fahr­zeug AIS ­nicht ­ab­ge­schal­tet hat (da­r­f ­der ­Ka­pi­tän al­ler­dings nur ­bei ­be­stimm­ten ­zwin­gen­den ­Grün­den),\n  3. G­PS ak­ti­v ist,\n  4. aus ­Ka­pa­zi­täts­grün­den (z. B. ­durch­ ­zu vie­le ­Schif­fe in ei­nem ­See­ge­biet ("tar­get o­ver­flow") k­ei­ne Fahr­zeu­ge ­aus­ge­schlos­sen wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-110',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 111,
    label: 'Bg.7,Bg.15',
    question:
      'Wie ist ­die ­Ge­nau­ig­keit von AIS­-­Da­ten ­zu ­be­ur­tei­len (­Po­si­ti­o­n un­d ­ma­nu­ell\nein­ge­ge­be­ne ­Da­ten)?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Po­si­ti­o­n: ­Mit AIS wird ­zu­sätz­lich ­zur G­PS­-­Po­si­ti­o­n ei­nes ­Schif­fes ­die ­In­for­ma­ti­o­n ­über­tra­gen, ob es ­sich um ei­nen G­PS­-­ o­der DG­PS­-­Or­t han­del­t. Ist ­die G­PS­-­Po­si­ti­o­n ei­nes ­Schif­fes fal­sch, wird ­die­se fal­sche ­Po­si­ti­o­n auf al­len an­de­ren ­Schif­fen an­ge­zeig­t.\n  2. ­Ma­nu­ell ein­ge­ge­be­ne ­Da­ten: Es muss da­mit ­ge­rech­net wer­den, dass ­Ziel­or­t, Tief­gang, Fahr­sta­tus u. a. fal­sch ­sin­d, wenn ­sie ­-­ z. B. aus Nach­läs­sig­keit ­-­ ­nicht von ­der ­Schiffs­füh­rung auf­da­tier­t wer­den.\n\n',
    id: 'Navigation-111',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 112,
    label: 'Bg.8,Bg.9',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­re ­Be­deu­tung hat AIS ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t im ­Ver­gleich ­mit\n­der Ra­dar­an­zei­ge auf an­de­ren ­Schif­fen?\n\n',
    answer:
      'Sport­fahr­zeu­ge wer­den häu­fig auf ­den Ra­dar­ge­rä­ten an­de­rer ­Schif­fe ­nicht ­si­cher\nan­ge­zeig­t b­zw. ­die ­An­zei­gen­ ­ge­hen im ­See­gang­sclut­ter o­der in ­der\n­In­for­ma­ti­ons­fül­le un­ter. Da jetz­t auf vie­len ­Schif­fen ­die AIS­-­Da­ten ­zu­sätz­lich\nim Ra­da­r dar­ge­stell­t wer­den, ­be­steht ­die ­Ge­fahr, dass S­port­fahr­zeu­ge noch\nwe­ni­ger auf­fäl­lig ­sin­d, wenn ­sie ­nicht ­selbst ­mit AIS ­aus­ge­rüs­tet ­sin­d.\n\n',
    id: 'Navigation-112',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 113,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te ­soll­ten ­Sie auf ei­ner Yacht auch ­bei ­Kurz­fahr­ten­ ­na­he\n­der ­Küs­te ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Steu­er­kom­pass, ­Peil­kom­pass, Lot, Lo­g, Uhr.\n\n',
    id: 'Navigation-113',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 114,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­na­vi­ga­to­ri­schen ­Min­destaus­rüs­tung ei­ner Yacht in\n­Küs­ten­ge­wäs­sern?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Steu­er­kom­pass,\n  2. ­Pei­lein­rich­tung,\n  3. ter­rest­ri­sches­-­ o­der ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­tes ­Fun­kna­vi­ga­ti­ons­ge­rät,\n  4. Lo­g,\n  5. Lot,\n  6. ­Fern­glas,\n  7. ­Ba­ro­me­ter,\n  8. Welt­emp­fän­ger ­für Rund­funk,\n  9. ­See­bü­cher un­d auf ­den ­neu­es­ten ­Stan­d ­be­rich­tig­te ­See­kar­ten­ ­für das ­zu ­be­fah­ren­de ­See­ge­biet,\n  10. Log­buch,\n  11. Uhr/­Zeit­mes­ser.\n\n',
    id: 'Navigation-114',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 115,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ein ­Ku­gel­kom­pass ­ge­gen­über­ ei­nem Flach­glas­kom­pass?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­Ku­gel­kom­pass ­kann auch ­bei ­grö­ße­rer ­Krän­gung noch als ­Mess­in­stru­ment ­be­nutz­t wer­den.\n  2. ­Die ­Ku­gel­for­m ­ver­bes­ser­t ­die A­bles­bar­keit ­der ­Kom­pass­ro­se (­Ver­grö­ße­rungs­ef­fek­t). \n\n',
    id: 'Navigation-115',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 116,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­be­ein­fluss­t ­die A­blen­kung ei­nes ­Kom­pas­ses dau­e­r­haft?\n\n',
    answer:
      'Ver­än­de­run­gen ­des ­ma­gne­ti­schen ­Zu­stan­des­ an ­Bord, z.B. Ein­bau­ten un­d\nLa­ge­än­de­run­gen von Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­den.\n\n',
    id: 'Navigation-116',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 117,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ­be­ein­fluss­t ­die A­blen­kung ei­nes ­Kom­pas­ses vor­über­ge­hen­d?\n\n',
    answer:
      'Elek­tro­ni­sche ­Ge­rä­te (z.B. Ra­dio, Han­dy), ­ma­gne­ti­sier­te ­Ge­gen­stän­de (z.B.\nWerk­zeug, ­Peil­kom­pass) un­d ­Gleich­strom­lei­tun­gen in ­der Nä­he ­des ­Kom­pas­ses.\n\n',
    id: 'Navigation-117',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 118,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­chen Ab­stan­d muss ­ma­gne­ti­sier­ba­res ­Ma­te­ri­a­l vom ­Ma­gnet­kom­pass ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Min­des­tens 1 ­Me­ter.\n\n',
    id: 'Navigation-118',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 1,
    label: '',
    question:
      'Was ­sin­d "­Si­cher­heits­zo­nen­" im ­Sin­ne ­der ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR?\n\n',
    answer:
      'Si­cher­heits­zo­nen­ ­sin­d ­Was­ser­flä­chen­ im Um­kreis von 500 m von ­Platt­for­men­,\n­Bohr­in­seln, ­For­schungs­an­la­gen­ u.a., ­die ­nicht ­be­fah­ren wer­den ­dür­fen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-1',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 2,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Die ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR ­ver­bie­tet ­die ­Füh­rung ei­nes Fahr­zeugs, wenn ­man\n­in­fol­ge ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher ­Ge­trän­ke in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ­des\nFahr­zeugs ­be­hin­der­t ist.  \nWel­chen ört­li­chen ­Gel­tungs­be­reich hat ­die vor­ge­nann­te ­Ver­ord­nung?\n\n',
    answer:
      'Die ­Ver­ord­nung ­gil­t auf ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ un­d ­für ­Schif­fe, ­die ­die\n­Bun­des­flag­ge ­füh­ren, ­see­wärts­ ­der ­Be­gren­zung ­des ­Küs­ten­mee­res­ ­der\n­Bun­des­re­pu­bli­k ­Deut­sch­lan­d (al­so welt­weit), ­so­weit ­nicht in ­den\n­Ho­heits­ge­wäs­sern an­de­rer ­Staa­ten­ ­ab­wei­chen­de Re­ge­lun­gen ­gel­ten.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-2',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 3,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wer da­r­f laut ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR ein Fahr­zeug ­nicht ­füh­ren o­der als\n­Mit­glie­d ­der ­Cre­w ei­ne an­de­re Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­ o­der ­Decks­diens­tes ­nicht\naus­üben (all­ge­mein oh­ne ­Zah­len­ ­zu ­be­ant­wor­ten­)?\n\n',
    answer:
      'Wer ­in­fol­ge ­kör­per­li­cher o­der ­geis­ti­ger ­Män­gel o­der ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher\n­Ge­trän­ke o­der an­de­rer ­be­rau­schen­der ­Mit­tel in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ei­nes\nFahr­zeugs o­der in ­der ­si­che­ren Aus­übung ei­ner an­de­ren Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­\no­der ­Decks­diens­tes ­be­hin­der­t ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-3',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 4,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wel­che A­tem­-­ o­der ­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n da­r­f laut ­Ver­ord­nung ­zu ­den K­VR\n­nicht er­reicht wer­den, da­mit k­ein ­Ver­bot ­für ein ­Füh­ren ei­nes Fahr­zeugs o­der\nals ­Mit­glie­d ­der ­Cre­w ­für ein Aus­üben ­des ­Brü­cken­diens­tes ­be­steht?\n\n',
    answer:
      '0,25 m­g/l o­der ­mehr Al­ko­hol in ­der A­tem­luft o­der 0,5 Pro­mil­le o­der ­mehr\nAl­ko­hol im ­Blut o­der ei­ne Al­ko­hol­men­ge, ­die ­zu ei­ner ­sol­chen A­tem­-­ o­der\n­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n ­führ­t.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-4',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 5,
    label: 'Bg.3,Bg.10',
    question:
      'Die K­VR re­geln u.a. das ­Ver­hal­ten ­der ­Schiffs­füh­run­gen ­bei ­Kol­li­si­ons­ge­fahr.\n­Was ist ­bei ­der Aus­le­gung un­d ­Be­fol­gung ­der K­VR ­zu ­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Bei ­der Aus­le­gung un­d ­Be­fol­gung ­der K­VR ­sin­d s­tets al­le ­Ge­fah­ren­ ­der\n­Schiff­fahr­t un­d ­des ­Zu­sam­men­sto­ßes ­so­wie al­le ­be­son­de­ren Um­stän­de\nein­schließ­lich ­Be­hin­de­run­gen ­der ­be­trof­fe­nen Fahr­zeu­ge ­ge­büh­ren­d ­zu\n­be­rück­sich­ti­gen, ­die ­zum ­Ab­wen­den un­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr gg­f. auch ein ­Ab­wei­chen­\nvon ­die­sen Re­geln er­for­dern ­kön­nen (z.B. ­Ab­wei­chen­ von ­der ­Kurs­hal­te­pflicht,\nwenn ­der ­Aus­weich­pflich­ti­ge ­nicht an­ge­mes­sen han­del­t).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-5',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 6,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Grund­re­geln ­für das ­Ver­hal­ten im ­Ver­kehr ent­hal­ten ­die K­VR, ­die ein\n­Schiffs­füh­rer ­zu ­be­rück­sich­ti­gen hat, auch wenn k­ei­ne ­kon­kre­te Re­gel an­wend­ba­r\nist?\n\n',
    answer:
      'Die K­VR ­be­frei­en ­nicht von ­den ­Fol­gen­, ­die ­durch­ un­zu­rei­chen­de Ein­hal­tung ­der\nK­VR o­der un­zu­rei­chen­de Vor­sichts­maß­nah­men ent­ste­hen, d.h. all­ge­mei­ne\n­see­män­ni­sche Pra­xis o­der ­be­son­de­re Um­stän­de ­des Fal­les ­kön­nen ­über­ ­die\n­Min­dest­an­for­de­run­gen ­der K­VR hin­aus­ge­hen­de ­Maß­nah­men er­for­dern.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-6',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 7,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ­sin­d ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­te?  \nWie ­sin­d ­sie ­zu ­be­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­te ­sin­d ­Schiff­fahrts­we­ge, ­die ­durch­ Trenn­li­ni­en­ o­der Trenn­zo­nen­ in Ein­bahn­we­ge ­ge­teil­t ­sin­d.\n  2. ­Die­se ­dür­fen nur in Fahrt­rich­tung rechts ­der Trenn­li­nie / Trenn­zo­ne ­be­fah­ren wer­den, a­ber un­ter ­Nut­zung ­der vol­len ­Brei­te ­des Ein­bahn­we­ge­s.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-7',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 8,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Was ist ein "­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug"?\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­un­fä­hig ist ein Fahr­zeug, das ­we­gen au­ßer­ge­wöhn­li­cher Um­stän­de (z.B.\nRu­der­bruch) ­nicht re­gel­ge­recht ­ma­nö­vrie­ren un­d da­her ei­nem an­de­ren Fahr­zeug\n­nicht ­aus­wei­chen­ ­kann.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-8',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 9,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Was ist ein "­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug"?\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­be­hin­der­t ist ein Fahr­zeug, das ­durch­ ­die Ar­t ­sei­nes Ein­sat­zes\n­be­hin­der­t ist (z.B. ­Bag­ger, ­Ka­bel­le­ger), re­gel­ge­recht ­zu ­ma­nö­vrie­ren, un­d\nda­her ei­nem an­de­ren Fahr­zeug ­nicht ­aus­wei­chen­ ­kann.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-9',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 10,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 ­Bei­spie­le ­für "­ma­nö­vrier­be­hin­der­te Fahr­zeu­ge".\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ton­nen­le­ger, ­Ka­bel­le­ger, ­Rohr­le­ger im Ein­satz,\n  2. ­Bag­ger, ­Ver­mes­sungs­fahr­zeu­ge im Ein­satz,\n  3. ­Ver­sor­ger im Ein­satz,\n  4. Flug­zeug­trä­ger im Ein­satz,\n  5. ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­ge im Ein­satz,\n  6. Fahr­zeu­ge wäh­ren­d ei­nes Schlepp­vor­gan­ge­s, ­bei ­dem das schlep­pen­de Fahr­zeug un­d ­sein An­hang er­heb­lich ­be­hin­der­t ­sin­d, vom ­Kur­s ­ab­zu­wei­chen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-10',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 11,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ist un­ter "­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit" ­zu ­ver­ste­hen?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug muss je­der­zeit in­ner­halb ei­ner ­sol­chen Ent­fer­nung ­zum ­Ste­hen\n­ge­bracht wer­den ­kön­nen, dass ein ­Zu­sam­men­stoß ­ver­mie­den wird.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-11',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 12,
    label: '',
    question:
      'Ab wel­cher Län­ge ­müs­sen S­port­fahr­zeu­ge ­mit ­den ­Lich­tern/­Si­gnal­kör­pern\n­aus­ge­rüs­tet ­sein, ­die ­bei ­Ma­nö­vrier­un­fä­hig­keit ­zu ­set­zen ­sin­d?\n\n',
    answer: 'Fahr­zeu­ge ab 12 m Län­ge.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-12',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 13,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie ­se­hen in ­der ­Däm­me­rung in ­der Nord­see in ­der ­Zu­fahr­t ­zur Ja­de ei­nen ­gro­ßen\nTan­ker ­mit ­der üb­li­chen ­Lichter­füh­rung, auf ­dem ­kur­z­e ­Zeit spä­ter ­die ­Lich­ter\nrot ­-­ weiß ­-­ rot ­senk­recht ­über­ein­an­der ­zu­sätz­lich ­zu ­den Fahrt­lich­tern\n­ge­setz­t wer­den.  \nWel­che recht­li­che ­Be­deu­tung hat ­die ­ge­än­der­te ­Si­gnal­ge­bung ­für ­Sie?\n\n',
    answer:
      'Beim Er­rei­chen­ ­des ­Gel­tungs­be­rei­ches ­der ­SeeSch­StrO kenn­zeich­net ­sich ­der\nTan­ker als ­We­ge­recht­schiff, das als ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug ­gil­t. ­Die­sem\n­so ­ge­kenn­zeich­ne­ten Fahr­zeug muss im Fal­le ei­ner ­Kol­li­si­ons­ge­fahr ­aus­ge­wi­chen\nwer­den.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-13',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 14,
    label: 'Bg.6,Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Lich­ter ­müs­sen ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te Fahr­zeu­ge (au­ßer ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­ge)\n­füh­ren\n\n  1. oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser (Fd­W)?\n  2. ­mit Fd­W?\n  3. vor­ An­ker? \n\n',
    answer:
      '\n  1. oh­ne Fd­W rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der,\n  2. ­mit Fd­W rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der un­d ­Lich­ter ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeugs (Topp­licht(er), ­Sei­ten­lich­ter, Heck­licht),\n  3. vor­ An­ker rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der un­d An­ker­licht(er).   \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-14',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 15,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie ­sin­d ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te un­d ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge Fahr­zeu­ge _am ­Ta­ge_\n­be­zeich­net?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­ma­nö­vrier­be­hin­der­te F­z. ­Ball ­-­ R­hom­bus ­-­ ­Ball ­senk­recht ­über­ein­an­der,\n  2. ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge F­z. zwei ­Bäl­le ­senk­recht ­über­ein­an­der.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-15',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 16,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie Ih­r Fahr­zeug un­ter ­Se­gel ­bei ­Ta­ge un­d ­bei ­Nacht kenn­zeich­nen,\nwenn ­Sie ­gleich­zei­tig ­mit ­Ma­schi­nen­kraft fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­Nacht ­Lichter­füh­rung ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeugs ent­spre­chen­der ­Grö­ße,\n  2. ­bei ­Ta­ge ei­nen Ke­gel ­-­ ­Spit­ze un­ten ­-­ im Vor­schiff ­gut ­sicht­ba­r\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-16',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 17,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Zei­ten­ ­der ­Lichter­füh­rung ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Lich­ter ­müs­sen ­ge­führ­t wer­den\n\n  1. ­zwi­schen ­Son­nen­un­ter­gang un­d ­Son­nen­auf­gang\n  2. ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht auch ­zwi­schen ­Son­nen­auf­gang un­d ­Son­nen­un­ter­gang.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-17',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 18,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Sie ­se­hen am ­Ta­ge ein Fahr­zeug, au­gen­schein­lich ­kür­zer als 50 m, ­mit ­dem\n­Sicht­zei­chen­ "schwa­r­zer R­hom­bus", da­hin­ter­ in ­gleich­blei­ben­dem Ab­stan­d ein\nwei­te­res Fahr­zeug ­mit ­dem ­glei­chen­ ­Si­gnal­kör­per.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. Wie ­sin­d ­die Fahr­zeu­ge ­bei ­Nacht ­ge­kenn­zeich­net? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um ei­nen Schlepp­ver­ban­d län­ger als 200 m (Heck ­des Schlep­per­s ­-­ Heck ­des An­hangs­).\n  2. ­Der Schlep­per ­führ­t ­nachts drei wei­ße Topp­lich­ter ­senk­recht ­über­ein­an­der, ­Sei­ten­lich­ter, Heck­licht un­d das ­gel­be Schlepp­licht ­über­ ­dem Heck­licht. ­Der An­hang ­führ­t ­Sei­ten­lich­ter un­d Heck­licht.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-18',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 19,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Man hör­t ­bei ­Ne­bel ­fol­gen­des ­Schall­si­gna­l ­mit ­der Pfei­fe  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­\n­kurz­-­kurz­), un­mit­tel­ba­r ­ge­folg­t von  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­\n­kurz­-­kurz­-­kurz­) et­wa je­de ­Mi­nu­te.  \nWor­um han­del­t es ­sich da­bei?\n\n',
    answer:
      'Es ist das ­Schall­si­gna­l ei­nes Schlepp­ver­ban­des­ in Fahr­t (schlep­pen­des Fahr­zeug\nlang­-­kurz­-­kurz­, An­hang lang­-­kurz­-­kurz­-­kurz­).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-19',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 20,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Bei ­Ne­bel im ­Küs­ten­be­reich fah­ren­d, hör­t ­man et­wa je­de ­Mi­nu­te ­fol­gen­des\n­Si­gna­l: drei Glo­cken­schlä­ge, dann ­ca. 5 ­Se­kun­den­ lang ra­sches Läu­ten ei­ner\nGlo­cke, dann drei Glo­cken­schlä­ge. Wer ­gib­t ­die­ses ­Si­gna­l?\n\n',
    answer:
      'Die­ses ­Si­gna­l ­gib­t ein Fahr­zeug auf ­Grun­d un­ter 100 m Län­ge.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-20',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 21,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Sie ­se­hen ein Fahr­zeug ­mit ­fol­gen­der (un­ten­ste­hen­der) ­Lichter­füh­rung:  \n\n![g1021f](../i­ma­ge­s/g1021f.­gif)\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. Wel­ches ­Schall­si­gna­l ­müss­te ­die­ses Fahr­zeug ­bei un­sich­ti­gem Wet­ter ­ge­ben? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Treib­netz­fi­scher (Fahr­zeug, das ­nicht trawl­t) in Fahr­t o­der vor­ An­ker ­mit ­aus­ge­brach­tem Fang­ge­rät, das waa­ge­recht wei­ter als 150 m ins ­Was­ser reicht. (Das un­te­re wei­ße ­Licht ­kann auch das Heck­licht ­sein).\n  2. ­Schall­si­gna­l ![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)(lang­-­kurz­-­kurz­) ­min­des­tens al­le 2 ­Mi­nu­ten­. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-21',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 22,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­hen ­nachts auf ­See 2 ro­te ­Lich­ter ­senk­recht ­über­ein­an­der wie ­folg­t:  \n\n![g2021f](../i­ma­ge­s/g2021f.­gif)\n\n  \nWor­um han­del­t es ­sich?\n\n',
    answer:
      'Um­ ein ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug in Fahr­t oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-22',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 23,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Die ­Lich­ter­an­ord­nung ei­nes Fahr­zeugs än­der­t ­sich plötz­lich von\n\n![g2022f1](../i­ma­ge­s/g2022f1.­gif)\n\nin\n\n![g2022f2](../i­ma­ge­s/g2022f2.­gif)\n\n­Was schlie­ßen ­Sie dar­aus?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­ge­s Fahr­zeug in Fahr­t oh­ne Fahr­t ­durch­s ­Was­ser (Fd­W) hat\nFd­W auf­ge­nom­men, da ­man jetz­t auch das B­b ­Sei­ten­licht ­sieht.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-23',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 24,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Was ­be­stim­men­ ­die K­VR ­über­ das ­Aus­guck­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss je­der­zeit ­durch­ ­Se­hen un­d Hö­ren ­so­wie ­durch­ je­des an­de­re ­ver­füg­ba­re\n­Mit­tel ­ge­hö­ri­ger ­Aus­guck ­ge­hal­ten wer­den, ­der ei­nen voll­stän­di­gen ­Über­blick\n­über­ ­die La­ge un­d ­die Mög­lich­keit ­der ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­gib­t.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-24',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 25,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­be­stim­men­ ­die K­VR ­für das ­Ver­hal­ten von Fahr­zeu­gen­ von we­ni­ger als 20 m\nLän­ge o­der von ­Se­gel­fahr­zeu­gen­ im Fahr­was­ser ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße?\n\n',
    answer:
      'Fahr­zeu­ge von we­ni­ger als 20 m Län­ge o­der ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­dür­fen ­nicht ­die\n­Durch­fahr­t ei­nes Fahr­zeu­ge­s ­be­hin­dern, das nur in­ner­halb ei­nes en­gen\nFahr­was­ser­s o­der ei­ner Fahr­rin­ne ­si­cher fah­ren ­kann.  \n­Sie ­müs­sen, wenn es ­die Um­stän­de er­for­dern, früh­zei­tig ­Maß­nah­men er­grei­fen­, um\n­ge­nü­gen­d Raum ­für ­die ­si­che­re ­Durch­fahr­t ­des an­de­ren Fahr­zeugs ­zu las­sen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-25',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 26,
    label: 'Bg.8',
    question: 'Was ist ei­ne "­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne"?\n\n',
    answer:
      'Das ­Ge­biet ­zwi­schen ­der ­Küs­te un­d ­der ­land­wär­ti­gen ­Be­gren­zung ei­nes\n­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­tes.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-26',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 27,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che Fahr­zeu­ge ­dür­fen ­die ­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne ­be­nut­zen­, oh­ne ei­nen Ha­fen\nin­ner­halb ­der ­Küs­ten­ver­kehrs­zo­ne an­zu­steu­ern?\n\n',
    answer:
      'Fahr­zeu­ge von we­ni­ger als 20 m Län­ge un­d ­Se­gel­fahr­zeu­ge.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-27',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 28,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ih­re Fahr­wei­se\nein­rich­ten?\n\n',
    answer:
      'Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge ­müs­sen ­mit ­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit fah­ren, ­die ­den\n­ge­ge­be­nen­ Um­stän­den un­d ­Be­din­gun­gen ­der ­ver­min­der­ten ­Sicht an­ge­pass­t ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-28',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 29,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Se­gel­fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­ver­hal­ten?\n­Was ­ge­hör­t da­bei ­zu ­den Re­geln ­gu­ter ­See­mann­s­chaft?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­müs­sen ­mit ­si­che­rer ­Ge­schwin­dig­keit fah­ren, ­die ­den ­ge­ge­be­nen­ Um­stän­den un­d ­Be­din­gun­gen ­der ­ver­min­der­ten ­Sicht an­ge­pass­t ist.\n  2. ­Bei ­Se­gel­fahr­zeu­gen­, ­die ei­ne ­Ma­schi­ne an ­Bord ha­ben­, ­ge­hör­t das ­Be­reit­hal­ten ­der ­Ma­schi­ne ­zu ­den Re­geln ­gu­ter ­See­mann­s­chaft. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-29',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 30,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich Fahr­zeu­ge oh­ne Ra­da­r ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­ver­hal­ten, wenn\n­sie vor­aus das ­Schall­si­gna­l ei­nes an­de­ren Fahr­zeu­ge­s hö­ren?\n\n',
    answer:
      'Je­des Fahr­zeug, das an­schei­nen­d vor­li­cher als quer­ab das ­Schall­si­gna­l ei­nes\nan­de­ren Fahr­zeu­ge­s hör­t, muss ­sei­ne Fahr­t auf das ­für ­die Er­hal­tung ­der\n­Steu­er­fä­hig­keit ­ge­ringst­mög­li­che ­Maß ­ver­rin­gern. Er­for­der­li­chen­falls muss es\njeg­li­che Fahr­t ­weg­neh­men un­d in je­dem Fall ­mit ­äu­ßers­ter Vor­sicht ­ma­nö­vrie­ren,\n­bis ­die ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes vor­über­ ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-30',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 31,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­geln in ­der Nord­see ­bei ­gu­ter ­Sicht. Ih­nen ­komm­t in ­ste­hen­der ­Pei­lung\nein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug ent­ge­gen, das k­ei­ne ­An­stal­ten ­macht, ­sei­ner\n­Aus­weich­pflicht nach­zu­kom­men.  \n­Ge­ben ­Sie in ei­ner ­sinn­vol­len Rei­hen­fol­ge an, ­was von Ih­nen ­zu un­ter­neh­men\nist.  \nWel­che ­die­ser ­Maß­nah­men ­sin­d ­zwin­gen­d vor­ge­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Über­ ­Funk ­ver­su­chen, das an­de­re Fahr­zeug auf ­sei­ne ­Aus­weich­pflicht auf­merk­sam ­zu ­ma­chen.\n  2. ­Schall­si­gna­l: _­min­des­tens_ 5 ­kur­z­e, rasch auf­ein­an­der ­fol­gen­de Pfei­fen­tö­ne ­ge­ben.\n  3. Gg­f. ­Er­gän­zung ­zu 2: ­Licht­si­gna­l von ­min­des­tens 5 ­kur­z­en, rasch auf­ein­an­der ­fol­gen­den ­Blit­zen.\n  4. ­Ma­nö­ver­ ­des ­so­g. "vor­letz­ten Au­gen­blicks­" fah­ren. \n  5. ­Ma­nö­ver­ ­des ­so­g. "letz­ten Au­gen­blicks­" fah­ren.\n\n­Zwin­gen­d vor­ge­schrie­ben ­sin­d ­die ­Maß­nah­men nach 2. un­d 5.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-31',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 32,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Auf­ ei­nem ­Se­gel­fahr­zeug un­ter ­Mo­tor ­sieht ­man ­nachts fast recht vor­aus ein\nnä­her ­kom­men­des Fahr­zeug ­mit ­fol­gen­der ­Lichter­füh­rung: o­ben ein wei­ßes ­Licht,\n­seit­lich dar­un­ter ein ­grü­nes ­Licht, ­zeit­wei­se rechts von ­dem ­grü­nen­ ­Licht auf\n­glei­cher Hö­he auch ein ro­tes ­Licht.  \n  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich, ­was ist von Ih­nen un­d ­was ist auf ­dem\nan­de­ren Fahr­zeug ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge, das im\n­See­gang o­der ­durch­ schlech­tes ­Steu­ern ­gier­t. ­Man muss an­neh­men, dass ­sich zwei\n­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge auf ent­ge­gen­ge­setz­ten o­der fast ent­ge­gen­ge­setz­ten ­Kur­sen\nnä­hern un­d ­die Mög­lich­keit ­der ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­be­steht. ­Bei­de\nFahr­zeu­ge ­müs­sen ­den ­Kur­s nach ­Steu­er­bord än­dern un­d ­die­ses ­durch­ ei­nen ­kur­z­en\nTon ­an­zei­gen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-32',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 33,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie muss ­man ­sich ­ver­hal­ten, wenn ­man ­ge­zwun­gen ist, ein\n­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­biet ­zu que­ren?\n\n',
    answer:
      'Kiel­rich­tung (rwK) muss mög­lichst recht­wink­lig ­zur all­ge­mei­nen\n­Ver­kehrs­rich­tung ­zei­gen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-33',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 34,
    label: '',
    question:
      'Wie muss ­man ­sich ­ver­hal­ten, wenn ­man ei­nen ­be­tonn­ten ­Schiff­fahrts­weg (z.B. in\n­der Ost­see) que­ren will?\n\n',
    answer: 'Die ­Aus­weich­re­geln ­der K­VR ­be­ach­ten.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-34',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 35,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie ist ­die ­Ge­fahr ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­si­cher er­kenn­ba­r?\n\n',
    answer:
      'Wenn ­die ­Kom­pass­pei­lung ­zu ei­nem an­de­ren Fahr­zeug ­steht un­d ­sie ­sich ein­an­der\nnä­hern.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-35',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 36,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Wie ­müs­sen ­Sie ­Aus­weich­ma­nö­ver­ ­durch­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Mög­lichst früh­zei­tig,\n  2. ­durch­grei­fen­d, ­so dass das an­de­re Fahr­zeug rasch Ih­re Ab­sicht er­ken­nen ­kann, un­d um ­sich ­gut ­kla­r ­zu hal­ten.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-36',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 37,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie ­sich ­ver­hal­ten, nach­dem ­Sie ein vor­ge­schrie­be­nes\n­Aus­weich­ma­nö­ver­ ­durch­ge­führ­t ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Der Er­fol­g ­des ­Ma­nö­ver­s ist lau­fen­d ­zu ­über­prü­fen, ­bis das an­de­re Fahr­zeug\n­kla­r pas­sier­t ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-37',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 38,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Win­d von ­Steu­er­bord un­d ­se­hen ­nachts in Lu­v ein ein­zel­nes ro­tes\n­Licht, das in ­ste­hen­der ­Pei­lung nä­her ­komm­t.\n\n  1. ­Was ist das ­für ein ­Licht?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­? ­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Licht ist das ­Back­bord­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t.\n  2. Das ­Se­gel­fahr­zeug in Lu­v muss ­aus­wei­chen­ ent­we­der weil es ­den Win­d von ­Back­bord hat o­der weil es ­-­ wenn ­mit Win­d von St­b. ­se­geln­d ­-­ luv­wärts­ ­steht.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-38',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 39,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Win­d von ­Back­bord un­d ­se­hen ­nachts in Lu­v ein ein­zel­nes ­grü­nes\n­Licht, das in ­ste­hen­der ­Pei­lung nä­her ­komm­t.\n\n  1. ­Was ist das ­für ein ­Licht?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?  \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Licht ist das ­Steu­er­bord­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t.\n  2. Ih­r Fahr­zeug muss als lee­wär­ti­ge­s Fahr­zeug ­aus­wei­chen­, weil ­Sie (­mit Win­d von ­Back­bord ­se­geln­d) ­nicht er­ken­nen ­kön­nen, von wel­cher ­Sei­te das an­de­re Fahr­zeug ­den Win­d hat.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-39',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 40,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­se­geln ­nachts ­mit rau­mem Win­d un­d ­ma­chen ­gu­te Fahr­t. ­Sie ­se­hen an\n­Steu­er­bord vor­aus ein ein­zel­nes wei­ßes ­Licht in (­na­he­zu) ­ste­hen­der ­Pei­lung.\nNä­her ­kom­men­d ­ver­schwin­det das wei­ße ­Licht ­ge­le­gent­lich un­d es er­scheint\n­statt­des­sen in et­wa ­glei­cher Hö­he un­d ­links­ da­von ein ro­tes ­Licht. Je­weils\n­kurz­fris­tig ­sin­d ­bei­de ­Lich­ter ­gleich­zei­tig ­zu ­se­hen.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich ­bei ­die­sen ­Lich­tern?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­? ­Be­grün­dung! \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Man ­sieht Heck­licht un­d/ o­der B­b­-­Sei­ten­licht ei­nes ­Se­gel­fahr­zeugs in Fahr­t, das im ­See­gang ­gier­t.\n  2. Ih­r Fahr­zeug nä­her­t ­sich aus ­dem Heck­sek­tor ­des an­de­ren Fahr­zeugs. Es ­steht e­ben auf ­des­sen ­Sek­to­ren­gren­ze un­d muss als ­über­ho­len­des Fahr­zeug ­aus­wei­chen­. Im Zwei­fel (hier ­Sek­to­ren­gren­ze!) muss ­man ­sich als ­Über­ho­le­r ­be­trach­ten.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-40',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 41,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie ­se­geln ­nachts ­mit rau­mem Win­d un­d ­se­hen ­na­he­zu ach­ter­aus ­die\n­Lichter­füh­rung rot­-­weiß­-­rot ­senk­recht ­über­ein­an­der, ­die nä­her ­kom­men.  \n­Zu­sätz­lich ­se­hen ­Sie ­ne­ben­ zwei wei­ßen Topp­lich­tern ­links­ ein ­grü­nes un­d\nrechts ein ro­tes ­Licht auf ­glei­cher Hö­he.\n\n  1. ­Was ­be­deu­ten ­die­se ­Lich­ter?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?   \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Man ­sieht ein ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug ­mit ei­ner Län­ge von 50m o­der ­mehr ­mit Fd­W (Topp­lich­ter, ­Sei­ten­lich­ter).\n  2. ­Die­ses Fahr­zeug nä­her­t ­sich im Heck­licht­sek­tor un­d muss ­des­halb als ­Über­ho­le­r ­aus­wei­chen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-41',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 42,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­cher ­Zeit­punk­t ist im frei­en ­See­raum ent­schei­den­d ­für ­die\n­Ver­ant­wort­lich­keit (hier = ­Aus­weich­pflicht!) ­der Fahr­zeu­ge un­ter­ein­an­der?\n\n',
    answer:
      'Der Au­gen­blick ­des ers­ten In­sicht­kom­mens. Ei­ne spä­te­re ­Än­de­rung ­der La­ge ­der\nFahr­zeu­ge ­zu­ein­an­der ­ver­än­der­t ­nicht ­die ­Ver­ant­wort­lich­keit.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-42',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 43,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Ein an­de­res Fahr­zeug muss Ih­nen ­aus­wei­chen­. Wel­che ­Ver­pflich­tung nach K­VR\nha­ben­ ­Sie?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mein Fahr­zeug ist "­Kurs­hal­ter", d.h. es muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten.\n  2. ­Mein Fahr­zeug da­r­f ­zur ­Ab­wen­dung ei­nes ­Zu­sam­men­sto­ßes ­ma­nö­vrie­ren, ­so­bald er­kenn­ba­r wird, dass das an­de­re Fahr­zeug ­nicht an­ge­mes­sen (= re­gel­ge­recht) ­ma­nö­vrier­t ("­Ma­nö­ver­ ­des vor­letz­ten Au­gen­blicks­!").\n  3. ­Mein Fahr­zeug muss ­zweck­dien­lich ­ma­nö­vrie­ren, wenn ein ­Ma­nö­ver­ ­des ­Aus­weich­pflich­ti­gen al­lein ei­nen ­Zu­sam­men­stoß ­nicht ­mehr ­ver­mei­den ­kann ("­Ma­nö­ver­ ­des letz­ten Au­gen­blicks­!").\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-43',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 44,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­chen Fahr­zeu­gen­ muss ein ­Se­gel­fahr­zeug ­aus­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­nem ­ma­nö­vrier­un­fä­hi­gen Fahr­zeug,\n  2. ei­nem ­ma­nö­vrier­be­hin­der­ten Fahr­zeug,\n  3. ei­nem ­fi­schen­den Fahr­zeug,\n  4. gg­f. ei­nem an­de­ren ­Se­gel­fahr­zeug, ­ab­hän­gig von ­der ­Se­gel­stel­lung in ­Be­zug auf ­den Win­d.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-44',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 45,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wie muss ­sich ein S­port­fahr­zeug ­ge­gen­über­ ei­nem tief­gang­be­hin­der­ten Fahr­zeug ­ver­hal­ten?\n  2. ­Schla­gen­ ­Sie ent­spre­chen­de ­Maß­nah­men/­Ma­nö­ver­ vor­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das S­port­fahr­zeug muss ­ver­mei­den, ­die ­si­che­re ­Durch­fahr­t ei­nes tief­gang­be­hin­der­ten Fahr­zeugs ­zu ­be­hin­dern.\n  2. ­Die­ses ­kann ­durch­ ei­ne früh­zei­ti­ge ­Kurs­än­de­rung, ­Ge­schwin­dig­keits­än­de­rung o­der ­bei­des ­ge­sche­hen. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-45',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 46,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wo un­ter­lieg­t Ih­r ­Se­gel­fahr­zeug b­zw. Ih­re ­Mo­to­ryacht un­ter 20 m Län­ge ei­nem\n­Be­hin­de­rungs­ver­bot?\n\n',
    answer:
      '\n  1. In en­gen Fahr­was­sern,\n  2. auf ­dem Ein­bahn­weg ei­nes ­Ver­kehrs­tren­nungs­ge­bie­tes (VT­G) ­ge­gen­über­ ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­gen­ im VT­G.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-46',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 47,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Ab­stan­d muss ­man von ­Mi­nen­räum­fahr­zeu­gen­ hal­ten?\n\n',
    answer: 'Min­des­tens 1000 m.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-47',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 48,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A ­sieht ­man ­nachts et­wa recht vor­aus Topp­licht un­d ­bei­de\n­Sei­ten­lich­ter ei­nes Fahr­zeugs B. ­Die ­Lich­ter wer­den rasch hel­ler.\n\n  1. ­Was ist B?\n  2. Wie ist ­die ­Si­tua­ti­o­n ­zu ­klä­ren? \n\n',
    answer:
      '\n  1. B ist ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t.\n  2. A un­d B ­müs­sen ih­ren ­Kur­s ­so nach St­b. än­dern, dass ­sie ein­an­der an ­der B­b­-­Sei­te pas­sie­ren. Da­bei ­müs­sen A un­d B das ­Si­gna­l "ein ­kur­z­er Ton" ( ![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)) ­ge­ben.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-48',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 49,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A er­kennt ­man ­nachts et­wa 2 Strich an B­b. ­fol­gen­de\n­Lich­ter ­des Fahr­zeugs B, ­die rasch nä­her ­kom­men.\n\n![g2048f](../i­ma­ge­s/g2048f.­gif)\n\n­Die ­Kom­pass­pei­lung ­zum Fahr­zeug B än­der­t ­sich da­bei nur ­ge­ring­fü­gig.\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich ­bei Fahr­zeug B?\n  2. Wer muss ­aus­wei­chen­?\n  3. ­Was muss Fahr­zeug A tun?\n\n',
    answer:
      '\n  1. B ist ein ­Ma­schi­nen­fahr­zeug von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t, ­des­sen St­b-­Sei­te ­man ­sieht.\n  2. B muss ­aus­wei­chen­, weil es ­die ­Mo­to­ryacht A an ­sei­ner St­b-­Sei­te hat.\n  3. ­Die ­Mo­to­ryacht A muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-49',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 50,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­chen Fahr­zeu­gen­ muss ei­ne ­Mo­to­ryacht ­aus­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­nö­vrier­un­fä­hi­gen Fahr­zeu­gen­,\n  2. ­ma­nö­vrier­be­hin­der­ten Fahr­zeu­gen­,\n  3. ­fi­schen­den Fahr­zeu­gen­,\n  4. ­Se­gel­fahr­zeu­gen­,\n  5. gg­f. ei­nem an­de­ren ­Ma­schi­nen­fahr­zeug.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-50',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 51,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­Mo­to­ryacht A ­sieht ­man ­nachts et­wa quer­ab an St­b. ein ein­zel­nes\nwei­ßes ­Licht in (­na­he­zu) ­ste­hen­der ­Kom­pass­pei­lung. Nä­her ­kom­men­d er­kennt ­man\nun­ter­halb ­des wei­ßen ­Lich­tes un­d et­was rechts da­von ein ro­tes ­Licht (Fahr­zeug\nB).\n\n![g2050f](../i­ma­ge­s/g2050f.­gif)\n\n  1. Wor­um han­del­t es ­sich?\n  2. ­Was ­müs­sen je­weils ­bei­de Fahr­zeu­ge tun?   \n­Be­grün­dung!\n\n',
    answer:
      '\n  1. Topp­licht un­d spä­ter B­b­-­Sei­ten­licht ei­nes ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge­s B von we­ni­ger als 50 m Län­ge in Fahr­t.\n  2. A muss ­aus­wei­chen­, weil es B an ­sei­ner St­b-­Sei­te hat. A muss das ­Si­gna­l "ein ­kur­z­er Ton" ­ge­ben.\n  3. B muss ­Kur­s un­d ­Ge­schwin­dig­keit ­bei­be­hal­ten. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-51',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 52,
    label: 'Bg.3,Bg.8',
    question:
      'Ei­ne ­Mo­to­ryacht, Län­ge 8 m, ­treib­t ­nachts ­ma­nö­vrier­un­fä­hig in ­der Nord­see un­d\n­sieht ein ­gro­ßes Fahr­zeug ­di­rek­t auf ­sich ­zu­kom­men. Wel­che ­Maß­nah­men hat ­die\n­Mo­to­ryacht ­zu er­grei­fen­?\n\n',
    answer:
      'Ein Fahr­zeug von we­ni­ger als 12 m Län­ge, das ­die zwei ro­ten Rund­um­lich­ter\n­senk­recht ­über­ein­an­der ­nicht ­führ­t, muss ­fol­gen­de ­Maß­nah­men er­grei­fen­:\n\n  1. ­Durch­ je­des an­de­re ­ver­füg­ba­re ­Mit­tel ­an­zei­gen­, dass es ­ma­nö­vrier­un­fä­hig ist, z.B. ­über­ UK­W­-­Sprech­funk o­der ­durch­ ein ­Schall­si­gna­l o­der ­Licht­si­gna­l lang, ­kurz­, ­kurz­.\n  2. ­Bei wei­te­rer An­nä­he­rung das an­de­re Fahr­zeug ­mit ei­ner ­star­ken Hand­lam­pe ­an­leuch­ten­ un­d ­so auf ­sich auf­merk­sam ­ma­chen.\n  3. ­Füh­ren ei­nes wei­ßen Rund­um­lich­tes, das ­mit k­ei­nem an­de­ren ­Licht ­ver­wech­sel­t wer­den ­kann.\n  4. ­Ab­feu­ern ei­nes ­Si­gnals "wei­ße­r S­tern" o­der "­Blitz­-­Knall".\n  5. ­So­for­t ­bei Ein­trit­t ­der ­Ma­nö­vrier­un­fä­hig­keit ­Ver­kehrs­zen­tra­le ­in­for­mie­ren­ (wenn vor­han­den).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-52',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 53,
    label: '',
    question:
      'Wie ­sin­d Fahr­was­ser in ­der ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ord­nung im ­Sin­ne ­der K­VR\nein­ge­stuft?\n\n',
    answer:
      'Fahr­was­ser ­der ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ ­gel­ten als en­ge Fahr­was­ser im ­Sin­ne ­der\nK­VR.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-53',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 54,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "­Durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t" auf ei­nem Fahr­was­ser\nei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße.\n\n',
    answer:
      'Die ­durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t um­fass­t al­le Fahr­zeu­ge, ­die ­deut­lich ­dem\nFahr­was­ser­ver­lauf ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße ­fol­gen­. ­Dies er­laub­t nach\nall­ge­mei­ner ­Ver­kehrs­auf­fas­sung ein ­Ab­wei­chen­ von höchs­tens ±10° von ­der\nRich­tung ­des Fahr­was­ser­s. Da­bei ist es ­gleich­gül­tig, ­zu wel­chem ­Zweck das\nFahr­zeug ­be­trie­ben wird.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-54',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 55,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­for­dern ­die ­Grund­re­geln ­für das ­Ver­hal­ten im ­Ver­kehr?\n\n',
    answer:
      'Je­der ­Ver­kehrs­teil­neh­mer\n\n  1. muss ­die ­Si­cher­heit un­d Leich­tig­keit ­des ­Ver­kehrs­ ­ge­währ­leis­ten­,\n  2. da­r­f An­de­re (­nicht nur ­Ver­kehrs­teil­neh­mer!) ­nicht schä­di­gen, ­ge­fähr­den o­der ­mehr als un­ver­meid­ba­r ­be­hin­dern o­der ­be­läs­ti­gen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-55',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 56,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­ver­kehrs­recht­li­che ­Ver­ant­wor­tung hat ­der ­Schiffs­füh­rer?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Be­fol­gung ­der Vor­schrif­ten­ im ­Ver­kehr, u.a. K­VR, ­SeeSch­StrO.\n  2. Aus­rüs­tung/Ein­rich­tung ­sei­nes Fahr­zeugs ­zum ­Füh­ren un­d ­Zei­gen von ­Lich­tern un­d ­Si­gnal­kör­pern un­d ­Ge­ben von ­Schall­si­gna­len.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-56',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 57,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­sin­d ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ im ­Sin­ne ­die­ser ­Ver­ord­nung ­sin­d:\n\n  1. ­Was­ser­flä­chen­ ­zwi­schen ­der ­Küs­ten­li­nie ­bei ­mitt­le­rem Hoch­was­ser o­der ­der ­see­wär­ti­gen ­Be­gren­zung ­der ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­ un­d ei­ner ­Li­nie von drei ­See­mei­len­ ­see­wärts­ ­der ­Ba­sis­li­nie,\n  2. ­die ­durch­ge­hen­d ­durch­ la­te­ra­le ­Zei­chen­ (Ton­nen­) ­be­grenz­ten ­Was­ser­flä­chen­ ­der ­see­wär­ti­gen ­Tei­le ­der Fahr­was­ser im ­Küs­ten­meer,\n  3. ­Was­ser­flä­chen­ ­zwi­schen ­den U­fern ­be­stimm­ter ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-57',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 58,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ­sin­d Fahr­was­ser im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'Fahr­was­ser ­sin­d ­die ­Tei­le ­der ­Was­ser­flä­chen­, ­die ­durch­ Ton­nen­ (la­te­ra­le\n­Zei­chen­) ­be­grenz­t o­der ­ge­kenn­zeich­net ­sin­d o­der ­die, ­so­weit das ­nicht ­der Fall\nist, auf ­den ­Bin­nen­was­ser­stra­ßen­ ­für ­die ­durch­ge­hen­de ­Schiff­fahr­t ­be­stimm­t\n­sin­d.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-58',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 59,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­ver­kehrs­recht­li­chen ­Be­stim­mun­gen ­gel­ten auf ­deut­schen\n­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­?\n\n',
    answer:
      'Auf­ ­deut­schen ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ ­gel­ten:\n\n  1. ­die K­VR,\n  2. ­die ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­-­Ord­nung, gg­f. ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­der ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­di­rek­ti­o­nen (WSD) Nord un­d Nord­west,\n  3. gg­f. ­die Ha­fen­ord­nun­gen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-59',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 60,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wo un­d un­ter wel­cher ­Be­din­gung ­gel­ten im ­Gel­tungs­be­reich ­der ­SeeSch­StrO ­die\nK­VR?\n\n',
    answer:
      'Die K­VR ­gel­ten im ­ge­sam­ten ­Gel­tungs­be­reich ­der ­SeeSch­StrO in­ner­halb un­d\nau­ßer­halb ­der Fahr­was­ser, ­so­weit ­die ­SeeSch­StrO ­nicht ­aus­drü­ck­lich et­was\nan­de­res ­be­stimm­t (z.B. Vor­fahr­t, ­Grund­satz ­der Vor­ran­ge­s ­der s­pe­zi­el­le­ren\nRechts­vor­schrift vor­ ­der all­ge­mei­ne­ren).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-60',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 61,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wie ha­ben­ ­Se­gel­fahr­zeu­ge in ei­nem Fahr­was­ser ­der ­SeeSch­StrO un­ter­ein­an­der\n­aus­zu­wei­chen­, wenn ­sie ­nicht ­deut­lich ­der Rich­tung ei­nes Fahr­was­ser­s ­fol­gen­?\n\n',
    answer:
      'Sie ha­ben­ un­ter­ein­an­der nach ­den Re­geln ­der K­VR ­aus­zu­wei­chen­, wenn ­sie da­durch­\nvor­fahrt­be­rech­tig­te Fahr­zeu­ge ­nicht ­ge­fähr­den o­der ­be­hin­dern.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-61',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 62,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Auf­ ­der El­be hö­ren ­Sie ­nachts vor­ ­sich von ei­nem Fahr­zeug, das ­zu­sätz­lich ­zu\n­sei­nen Fahrt­lich­tern ein ro­tes Rund­um­licht ­führ­t, ­fort­wäh­ren­d das ­Schall­si­gna­l\n­kurz­-­lang.  \n  \nUm wel­ches ­Schall­si­gna­l han­del­t es ­sich, wann ist es ­zu ­ge­ben un­d wie\n­ver­hal­ten ­Sie ­sich?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um das Bleib­weg­-­Si­gna­l, das von ei­nem Fahr­zeug ­ge­ge­ben wird,\n­bei ­dem ­be­stimm­te ­ge­fähr­li­che ­Gü­ter o­der ra­dio­ak­ti­ve ­Stof­fe frei­ wer­den o­der\ndro­hen frei­zu­wer­den o­der es ­be­steht ­Ex­plo­si­ons­ge­fahr.  \n­Man hat ­sich ­mit ­sei­nem Fahr­zeug mög­lichst weit von ­dem an­de­ren Fahr­zeug ­zu\nent­fer­nen (­si­che­rer Ab­stan­d) un­d da­r­f k­ei­ne ­elek­tri­schen ­Schal­ter ­be­die­nen.  \nK­ein of­fe­nes ­Feu­er.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-62',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 63,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wann ist von ei­nem Fahr­zeug auf ei­ner ­See­schiff­fahrts­s­tra­ße das All­ge­mei­ne\n­Ge­fahr­-­ un­d Warn­si­gna­l ­zu ­ge­ben un­d wie lau­tet es?\n\n',
    answer:
      'Ge­fähr­det ein Fahr­zeug ein an­de­res Fahr­zeug o­der wird es ­durch­ ­die­ses ­selbst\n­ge­fähr­det, hat es ­so­weit mög­lich recht­zei­tig das ­Schall­si­gna­l ­zu ­ge­ben:  \n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif),\n![ton­l](../i­ma­ge­s/ton­l.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)![ton­k](../i­ma­ge­s/ton­k.­gif)  \nein lan­ger Ton, vier ­kur­z­e ­Tö­ne; ein lan­ger Ton, vier ­kur­z­e ­Tö­ne.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-63',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 64,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die s­pe­zi­el­len ­Ver­hal­tens­re­geln ­für S­port­fahr­zeu­ge im Nord­-­Ost­see­-­\n­Ka­na­l (NO­K).\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. S­port­fahr­zeu­ge ­dür­fen in ­der Re­gel ­die ­Zu­fahr­ten­ un­d ­den NO­K le­dig­lich ­zur ­Durch­fahr­t un­d oh­ne Lot­sen­ nur wäh­ren­d ­der ­Tag­fahr­zei­ten­ un­d ­nicht ­bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­be­nut­zen­.\n  2. S­port­fahr­zeu­ge ­müs­sen ih­re ­Ka­na­l­fahr­t ­so ein­rich­ten, dass ­sie vor­ A­b­lauf ­der ­Tag­fahr­zeit ei­ne ­für S­port­fahr­zeu­ge ­be­stimm­te ­Lie­ge­stel­le er­rei­chen­ ­kön­nen.\n  3. ­Bei plötz­lich ­auf­tre­ten­der ­ver­min­der­ter ­Sicht ­dür­fen S­port­fahr­zeu­ge in ­den Wei­chen­ge­bie­ten hin­ter ­den Dal­ben o­der an ­ge­eig­ne­ten ­Lie­ge­stel­len­ ­fest­ma­chen. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-64',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 65,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che s­pe­zi­el­len Fahr­re­geln ha­ben­ S­port­fahr­zeu­ge im Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K)\nein­zu­hal­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Se­geln ist auf ­dem NO­K ­ver­bo­ten.\n  2. S­port­fahr­zeu­ge ­mit ­Ma­schi­ne­n­an­trie­b ­dür­fen ­zu­sätz­lich ­die ­Se­gel ­set­zen.\n  3. Ein ­mo­tor­be­trie­be­nes S­port­fahr­zeug da­r­f nur ein S­port­fahr­zeug schlep­pen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-65',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­der ­Durch­fahr­t ­durch­ ­den Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K) wird ­man auf ei­nem\nS­port­boot von ­Ne­bel ­über­rascht.  \n­Was ist ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Schnellst­mög­lich in ei­nem Wei­chen­ge­biet hin­ter ­den Dal­ben o­der an ­ge­eig­ne­ten\n­Lie­ge­stel­len­ ­fest­ma­chen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-66',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 67,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Sie ­se­hen vor­ ­dem Ein­lau­fen in ­den NO­K in ­Bruns­büt­tel ­fol­gen­de ­Licht­si­gna­le:\n\n  1. ein un­ter­bro­che­nes ro­tes ­Licht\n  2. ein un­ter­bro­che­nes wei­ßes ­Licht ­über­ ei­nem un­ter­bro­che­nen ro­ten ­Licht\n  3. ein un­ter­bro­che­nes wei­ßes ­Licht. \n\n­Ge­ben ­Sie ­die ­Be­deu­tung ­die­ser ­Si­gna­le an.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ein­fah­ren ­ver­bo­ten.\n  2. Frei­ga­be wird vor­be­rei­tet.\n  3. S­port­fahr­zeu­ge ­kön­nen ein­fah­ren. \n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-67',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 68,
    label: 'Bg.4,Bg.8',
    question: 'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "Vor­fahr­t ­be­ach­ten".\n\n',
    answer:
      '"Vor­fahr­t ­be­ach­ten" ­be­grün­det ei­ne War­te­pflicht. Wer ­die Vor­fahr­t ­zu ­be­ach­ten\nhat, muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein Fahr­ver­hal­ten er­ken­nen las­sen, dass er war­ten­\nwird. Er da­r­f nur wei­ter­fah­ren, wenn er ­über­se­hen ­kann, dass ­die ­Schiff­fahr­t\nim Fahr­was­ser ­nicht ­be­ein­träch­tig­t wird. Gg­f. hat ­der War­te­pflich­ti­ge ­sei­nen\n­Kur­s un­d/o­der ­sei­ne ­Ge­schwin­dig­keit ­zu än­dern (­gil­t recht­lich ­nicht als\n­Aus­wei­chen­!).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-68',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 69,
    label: 'Bg.5,Bg.9',
    question: 'Er­läu­tern ­Sie ­den ­Be­griff "Vor­fahr­t ha­ben­".\n\n',
    answer:
      '"Vor­fahr­t ha­ben­" ­gil­t nur ­für ein im Fahr­was­ser fah­ren­des o­der ­dem\nFahr­was­ser­ver­lauf ­fol­gen­des Fahr­zeug. Das ­be­deu­tet, dass an­de­re Fahr­zeu­ge, ­die\nin das Fahr­was­ser ein­lau­fen wol­len, ­dor­t dre­hen o­der an­-­ un­d ab­le­gen wol­len,\n­mit ­die­sem Vor­ha­ben­ war­ten­ ­müs­sen, ­bis das vor­fahrt­be­rech­tig­te Fahr­zeug\nvor­über­ ist. "Vor­fahr­t ha­ben­" ­be­deu­tet a­ber ­nicht: Vor­fahr­t er­zwin­gen! Gg­f.\nmuss ein vor­fahrt­be­rech­tig­tes Fahr­zeug ­Maß­nah­men ­zur ­Ver­hin­de­rung ei­ner\ndro­hen­den ­Kol­li­sion er­grei­fen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-69',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 70,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie hat ­sich ein in das Fahr­was­ser ein­lau­fen­des Fahr­zeug ­ge­gen­über­ im\nFahr­was­ser fah­ren­den Fahr­zeu­gen­ ­zu ­ver­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss ­die Vor­fahr­t ­der Fahr­zeu­ge im Fahr­was­ser ­be­ach­ten, d.h. es muss\nwar­ten­, ­bis  \ndas Fahr­was­ser frei­ ist. Es muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein Fahr­ver­hal­ten er­ken­nen\nlas­sen, dass es war­ten­ wird.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-70',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 71,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie hat ­sich ein ­den An­ker­platz o­der ­Lie­ge­platz ­ver­las­sen­des Fahr­zeug\n­ge­gen­über­ im Fahr­was­ser fah­ren­den Fahr­zeu­gen­ ­zu ­ver­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Es muss ­die Vor­fahr­t ­der Fahr­zeu­ge im Fahr­was­ser ­be­ach­ten, d.h. es muss\nwar­ten­, ­bis das Fahr­was­ser frei­ ist. Es muss recht­zei­tig ­durch­ ­sein\nFahr­ver­hal­ten er­ken­nen las­sen, dass es war­ten­ wird.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-71',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 72,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che Fahr­re­geln muss ein S­port­fahr­zeug ­be­ach­ten, wenn es ­der Rich­tung ­des\nFahr­was­ser­s ­folg­t?\n\n',
    answer:
      'Beim Fah­ren im Fahr­was­ser muss das S­port­fahr­zeug ­sich ­so ­na­he am ­äu­ße­ren Ran­d\n­des Fahr­was­ser­s an ­sei­ner ­Steu­er­bord­sei­te hal­ten, wie ­die­ses oh­ne ­Ge­fahr\nmög­lich ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-72',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 73,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was muss ein S­port­fahr­zeug in ­Be­zug auf das Fahr­was­ser ­be­ach­ten, wenn es\nau­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s ­fähr­t?\n\n',
    answer:
      'Au­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s ist ­so ­zu fah­ren, dass ­kla­r er­kenn­ba­r ist, dass das\nFahr­was­ser ­nicht ­be­nutz­t wird.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-73',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 74,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Se­gel­fahr­zeu­ge ­ver­hal­ten, ­die, ­dem Fahr­was­ser­ver­lauf ­fol­gen­d,\n­sich auf (­na­he­zu) ent­ge­gen­ge­setz­ten ­Kur­sen ­be­geg­nen?\n\n',
    answer: 'Je­des Fahr­zeug muss nach ­Steu­er­bord ­aus­wei­chen­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-74',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 75,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­be­deu­tet "Que­ren ei­nes Fahr­was­ser­s" im ­Sin­ne ­der ­SeeSch­StrO?\n\n',
    answer:
      'Que­ren ­be­deu­tet ­deut­li­ches ­Ab­wei­chen­ vom Fahr­was­ser­ver­lauf, nach all­ge­mei­ner\n­Ver­kehrs­mei­nung ­mehr als 10° (z. B. ­Kreu­zen ei­nes ­Se­gel­fahr­zeu­ge­s ­über­ ­die\n­ge­sam­te o­der auch nur ­teil­wei­se Fahr­was­ser­brei­te).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-75',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 76,
    label: '',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­Sie ­die ­Ge­schwin­dig­keit Ih­res S­port­boo­tes ein­rich­ten, wenn ­Sie\nau­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s an ­Stel­len­ ­mit er­kenn­ba­rem ­Ba­de­be­trie­b vor­bei­fah­ren\n\n',
    answer:
      'Höchst­ge­schwin­dig­keit 8 k­m/h im Ab­stan­d von we­ni­ger als 500 m vom U­fer.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-76',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 77,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Sie ­se­hen auf ­der El­be ­bei ­Nacht ein Fahr­zeug ­mit ­der nach­fol­gen­den\n­Lichter­füh­rung.  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich?  \n­Was ­be­deu­ten ­die ­bei­den ro­ten un­d ­die ­bei­den ­grü­nen­ ­Lich­ter ­senk­recht\n­über­ein­an­der?\n\n![g2076f](../i­ma­ge­s/g2076f.­gif)\n\n',
    answer:
      'Ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug, Län­ge ­wahr­schein­lich 50 m o­der ­mehr, von vor­n\n­mit Fahr­t ­durch­s ­Was­ser, das Un­ter­was­ser­a­r­bei­ten ­aus­führ­t (z.B. ­bag­ger­t).\nPas­sier­sei­te an St­b. (zwei ­grü­ne Rund­um­lich­ter ­über­ein­an­der),\nPas­sier­be­hin­de­rung an B­b­-­Sei­te (zwei ro­te Rund­um­lich­ter ­über­ein­an­der).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-77',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 78,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie ­se­hen auf ­der El­be ­bei ­Ta­ge ein Fahr­zeug ­mit ­den nach­fol­gen­den schwa­r­zen\n­Si­gnal­kör­pern, ­des­sen ­Bug­wel­le ­man ­kla­r er­ken­nen ­kann.  \nUm ­was ­für ein Fahr­zeug han­del­t es ­sich?  \n­Was ­be­deu­ten ­die ­bei­den schwa­r­zen ­Bäl­le un­d ­die ­bei­den schwa­r­zen R­hom­ben\n­senk­recht ­über­ein­an­der?  \n\n![g2077f](../i­ma­ge­s/g2077f.­gif)\n\n',
    answer:
      'Ent­ge­gen­kom­men­des ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug von vor­n, ­mit Fahr­t ­durch­s\n­Was­ser, das Un­ter­was­ser­a­r­bei­ten ­aus­führ­t (z.B. ­bag­ger­t). Pas­sier­sei­te an B­b.\n­des ­Bag­ger­s (zwei schwa­r­ze R­hom­ben ­über­ein­an­der), Pas­sier­be­hin­de­rung an St­b-­\n­Sei­te ­des ­Bag­ger­s (zwei schwa­r­ze ­Bäl­le ­über­ein­an­der).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-78',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 79,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Beim Pas­sie­ren von ­Cux­ha­ven ­sich­ten ­Sie, elb­ab­wärts­ ­se­geln­d, an Ih­rer St­b-­\n­Sei­te ­die Ton­ne 32a. Um ­was ­für ei­ne Ton­ne han­del­t es ­sich, wel­che ­Be­zeich­nung\nhat ­die ­nächs­te Ton­ne?\n\n',
    answer:
      'Es han­del­t ­sich um ei­ne ­Back­bord­fahr­was­ser­ton­ne; ­die ­nächs­te Ton­ne hat ­die\nAuf­schrift 32.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-79',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 80,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­re ­Lichter­füh­rung/Kenn­zeich­nung ist vor­ge­schrie­ben, wenn ein\n­Mo­tor­sport­fahr­zeug ein an­de­res S­port­fahr­zeug schlepp­t?\n\n',
    answer:
      'Mo­tor­sport­fahr­zeu­ge, ­die an­de­re S­port­fahr­zeu­ge schlep­pen, ­gel­ten ­nicht als\nschlep­pen­de ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge im ­Sin­ne ­der K­VR. Da­her k­ei­ne ­be­son­de­re\n­Lichter­füh­rung/Kenn­zeich­nung.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-80',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 81,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­ren ­Be­stim­mun­gen ­gel­ten auf ­dem Nord­-­Ost­see­-­Ka­na­l (NO­K) ­für\nS­port­fahr­zeu­ge ­beim Schlep­pen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ein ­mo­tor­be­trie­be­nes S­port­fahr­zeug da­r­f nur ein S­port­fahr­zeug schlep­pen.\n  2. Das ­ge­schlepp­te S­port­fahr­zeug da­r­f nur ei­ne Höchst­län­ge von we­ni­ger als 15 m ha­ben­.\n  3. ­Die ­Min­dest­ge­schwin­dig­keit ­beim Schlep­pen muss 9 k­m/h ­be­tra­gen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-81',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 82,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wäh­ren­d ei­ner Re­vier­fahr­t er­ken­nen ­Sie ein ­Si­gna­l an ­Lan­d, je­weils schwa­r­ze\n­Si­gnal­kör­per:\n\n![g2081f](../i­ma­ge­s/g2081f.­gif)\n\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die­ses ­Si­gna­l?\n  2. Wel­ches ­Si­gna­l wird ­statt­des­sen ­nachts ­ge­zeig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Au­ßer­ge­wöhn­li­che ­Schiff­fahrts­be­hin­de­rung.\n  2. ­Nachts: Rund­um­lich­ter rot ­-­ rot ­-­ ­grün ­senk­recht ­über­ein­an­der.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-82',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 83,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wer da­r­f laut ­SeeSch­StrO ein Fahr­zeug ­nicht ­füh­ren o­der als ­Mit­glie­d ­der ­Cre­w\nei­ne an­de­re Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­ o­der ­Decks­diens­tes ­nicht aus­üben (all­ge­mein\noh­ne ­Zah­len­ ­zu ­be­ant­wor­ten­)?\n\n',
    answer:
      'Wer ­in­fol­ge ­kör­per­li­cher o­der ­geis­ti­ger ­Män­gel o­der ­des ­Ge­nus­ses al­ko­ho­li­scher\n­Ge­trän­ke o­der an­de­rer ­be­rau­schen­der ­Mit­tel in ­der ­si­che­ren ­Füh­rung ei­nes\nFahr­zeugs o­der in ­der ­si­che­ren Aus­übung ei­ner an­de­ren Tä­tig­keit ­des ­Brü­cken­-­\no­der ­Decks­diens­tes ­be­hin­der­t ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-83',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 84,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che A­tem­-­ o­der ­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n da­r­f laut ­SeeSch­StrO ­nicht er­reicht\nwer­den, da­mit k­ein ­Ver­bot ­für ein ­Füh­ren ei­nes Fahr­zeugs o­der als ­Mit­glie­d ­der\n­Cre­w ­für ein Aus­üben ­des ­Brü­cken­diens­tes ­be­steht?\n\n',
    answer:
      '0,25 m­g/l o­der ­mehr Al­ko­hol in ­der A­tem­luft o­der 0,5 Pro­mil­le o­der ­mehr\nAl­ko­hol im ­Blut o­der ei­ne Al­ko­hol­men­ge, ­die ­zu ei­ner ­sol­chen A­tem­-­ o­der\n­Blut­al­ko­hol­kon­zen­tra­ti­o­n ­führ­t.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-84',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 85,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim ers­ten ­An­lau­fen ei­nes aus­län­di­schen Ha­fens ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die Ein­rei­se­-­, ­Ge­sund­heits­-­ un­d ­Zoll­for­ma­li­tä­ten ­sin­d ­zu er­le­di­gen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-85',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 86,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ist ein Flag­gen­zer­ti­fi­kat?  \n­Für wel­che Fahr­zeu­ge ­kann es ­aus­ge­stell­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Vom BS­H ­aus­ge­stell­ter ­Aus­weis, ­mit ­dem das Recht un­d ­die Pflicht ­zum ­Füh­ren\n­der ­Bun­des­flag­ge nach­ge­wie­sen wird. (­für Fahr­zeu­ge un­ter 15 m ­Lüa = "­nicht\nre­gis­ter­pflich­ti­ge Fahr­zeu­ge").\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-86',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 87,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist das ­Schiffs­zer­ti­fi­kat, wer ­stell­t es aus, ab wel­cher ­Schiffs­län­ge ist\nes vor­ge­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'Das ­Schiffs­zer­ti­fi­kat ist ­der Nach­weis, dass ein ­Schiff im ­See­schiffs­re­gis­ter\nein­ge­tra­gen ist. ­Aus­ge­stell­t wird es vom Re­gis­ter­ge­richt. Vor­ge­schrie­ben ist\nes ab 15 m Rumpf­län­ge.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-87',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 88,
    label: 'Bg.2',
    question: 'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "­Küs­ten­meer"?\n\n',
    answer:
      'Die ­see­wärts­ ­der ­Küs­ten­li­nie ­bei ­mitt­le­rem Hoch­was­ser o­der ­der ­Ba­sis­li­nie\n­ge­le­ge­nen ­Mee­res­ge­wäs­ser ­bis ­zu ei­ner ­Brei­te von 12 s­m.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-88',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "in­ne­re ­Ge­wäs­ser"?\n\n',
    answer:
      'Als "in­ne­re ­Ge­wäs­ser" ­be­zeich­net ­man ­die ­Ge­wäs­ser ­land­wärts­ ­der ­Ba­sis­li­ni­en­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-89',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 90,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­dem ­Be­griff "­Ba­sis­li­nie" un­d wo ­fin­den ­Sie ­die­se?\n\n',
    answer:
      'Als ­Ba­sis­li­nie ­be­zeich­net ­man ­die ­Gren­ze ­zwi­schen ­den in­ne­ren ­Ge­wäs­sern (ei­nes\n­Staa­tes) un­d ­dem ­Küs­ten­meer. ­Ba­sis­li­ni­en­ ­sin­d in ­See­kar­ten­ ein­ge­zeich­net.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-90',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 91,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Auf­ga­ben­ hat ­die ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Amt­li­che Un­ter­su­chung ei­nes ­scha­dens­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­den Vor­komm­nis­ses (­See­un­fall) im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­Be­trie­b ei­nes ­Schif­fes (z.B. ­Kol­li­sion ­zwi­schen zwei Fahr­zeu­gen­) un­d Er­mitt­lung ­der Um­stän­de, ­durch­ ­die es ­zu ­dem ­See­un­fall ­ge­kom­men ist.\n  2. Her­aus­ga­be von Un­ter­su­chungs­be­rich­ten un­d ins­be­son­de­re ­Si­cher­heits­emp­feh­lun­gen ­zur ­Ver­hü­tung von ­See­un­fäl­len.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-91',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 92,
    label: 'Bg.1,Bg.10',
    question:
      'Wann ­lieg­t ein ­scha­den­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­des Vor­komm­nis (­See­un­fall) im\n­Sin­ne ­des ­See­si­cher­heits­-­Un­ter­su­chungs­-­Ge­set­zes­ (­SUG) vor­?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 ­Merk­ma­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Schiffs­ver­lust, Auf­grund­lau­fen, ­Kol­li­sion ei­nes ­Schif­fes\n  2. To­d o­der ­Ver­schol­len­heit o­der schwe­re ­Ver­let­zung ei­ner ­Per­son,\n  3. ­ma­ri­ti­mer Um­welt­scha­den o­der ­sons­ti­ger Sach­scha­den,\n  4. ­Ge­fahr ­für ei­nen ­Men­schen o­der ein ­Schiff,\n  5. ­Ge­fahr ei­nes schwe­ren ­Scha­dens­ an ei­nem ­Schiff, ei­nem ­mee­res­tech­ni­schen­ ­Bau­werk o­der ­der ­Mee­res­um­welt.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-92',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 93,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie nach ei­nem ­See­un­fall ­ver­an­las­sen? Wie ­kann es um­ge­setz­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Den ­See­un­fall un­ver­züg­lich ­der ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung ­mel­den.  \nDas ­kann in ei­nem ­deut­schen Ein­lauf­ha­fen auch ­über­ ­die ­Was­ser­schutz­po­li­zei\nb­zw. im Aus­lan­d ­über­ ­die ­zu­stän­di­gen Ha­fen­be­hör­den ­ver­an­lass­t wer­den.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-93',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 94,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ­müs­sen ­der ­Bun­desstel­le ­für ­See­un­fall­un­ter­su­chung ­ge­mel­det\nwer­den?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 5 ­die­ser ­An­ga­ben­.\n\n',
    answer:
      'Es ­sin­d ­fol­gen­de ­An­ga­ben­ ­zu ­mel­den:\n\n  1. Na­me un­d ­der­zei­ti­ger ­Auf­ent­hal­t ­des ­Mel­den­den,\n  2. Or­t (­geo­gra­phi­sche ­Po­si­ti­o­n) un­d ­Zeit ­des ­Un­falls,\n  3. Na­me, ­Ruf­zei­chen­ un­d Flag­ge ­des ­Schiffs­ ­so­wie ­Ruf­num­mer ­des ­zu ­die­sem ­Schiff ­ge­hö­ren­den ­mo­bi­len ­See­funk­diens­tes (MM­SI),\n  4. ­Ty­p, ­Ver­wen­dungs­zweck,\n  5. Na­me ­des ­Be­trei­ber­s ­des ­Schif­fes,\n  6. Na­me ­des ­ver­ant­wort­li­chen ­Schiffs­füh­rer­s,\n  7. Her­kunfts­-­ un­d ­Ziel­ha­fen ­des ­Schif­fes,\n  8. An­zahl ­der ­Be­sat­zungs­mit­glie­der­ un­d wei­te­rer ­Per­so­nen­ an ­Bord,\n  9. ­Um­fang ­des ­Per­so­nen­-­ un­d Sach­scha­dens­,\n  10. Dar­stel­lung ­des ­Ver­laufs­ ­des Vor­komm­nis­ses,\n  11. ­An­ga­ben­ ­über­ an­de­re ­Schif­fe, ­die am ­Un­fall ­be­tei­lig­t ­sin­d,\n  12. Wet­ter­be­din­gun­gen,\n  13. Dar­stel­lung ­der ­Ge­fahr ei­ner ­Mee­res­ver­schmut­zung.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-94',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 95,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'In­ wel­cher Vor­schrift ist ­ge­re­gel­t, wel­che ­An­ga­ben­ ­der ­Bun­desstel­le ­für\n­See­un­fall­un­ter­su­chung ­bei ei­nem ­scha­den­-­ o­der ­ge­fahr­ver­ur­sa­chen­den Vor­komm­nis\n(­See­un­fall) ­ge­mel­det wer­den ­müs­sen? Wer ist ­ver­ant­wort­lich ­für ­die ­Mel­dung?\n\n',
    answer:
      'Ge­re­gel­t in ­der ­Ver­ord­nung ­über­ ­die ­Si­che­rung ­der ­See­fahr­t.  \n­Ver­ant­wort­lich ­für ­die ­Mel­dung ­sin­d ­der ­Schiffs­füh­rer o­der ­bei ­des­sen\n­Ver­hin­de­rung ein an­de­res ­Be­sat­zungs­mit­glie­d b­zw. gg­f. auch ­der ­Be­trei­ber ­des\n­Schif­fes, falls k­ei­ne ­der vor­ge­nann­ten ­Per­so­nen­ da­zu­ in ­der La­ge ist.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-95',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 96,
    label: 'Bg.2,Bg.15',
    question:
      'Was ­sin­d ­See­äm­ter­ un­d ­was ­sin­d ih­re ­Auf­ga­ben­?\n\n',
    answer:
      'See­äm­ter­ ­sin­d ­bei ­den ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­di­rek­ti­o­nen Nord un­d Nord­west\n­ge­bil­det Un­ter­su­chungs­aus­schüs­se ­zur Un­ter­su­chung ­der Fra­ge, ob ­ge­gen­über­\nei­nem ­Ver­fah­rens­be­tei­lig­ten ein Fahr­ver­bot ­aus­ge­spro­chen o­der ein\n­Be­fä­hi­gungs­zeug­nis b­zw. ein amt­li­cher ­Füh­rer­schein ­der S­port­s­chiff­fahr­t\n­ent­zo­gen wer­den muss.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-96',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 97,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che ­be­hörd­li­chen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­für ­Was­ser­sport­ler ­ge­ben Ih­nen\nrecht­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ un­d Hin­wei­se ­über­ das ­Ver­hal­ten auf\n­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­?\n\n',
    answer:
      '"Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler".  \n"­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler".\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-97',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 98,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Sie ­se­hen von Ih­rem S­port­fahr­zeug aus in ­der Nord­see nörd­lich von Hel­go­lan­d\nei­ne noch un­be­kann­te ­Ge­fahr, z.B. ei­nen ­trei­ben­den ­Con­tai­ner.  \n­Was ha­ben­ ­Sie ­zu un­ter­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Man muss ­dies auf ­dem schnells­ten ­Weg ­di­rek­t o­der ­über­ ei­ne ­Ver­kehrs­zen­tra­le\nb­zw. ­Küs­ten­funkstel­le ­dem ­Ma­ri­ti­men La­ge­zen­trum (M­LZ) in ­Cux­ha­ven als\n­Mel­de­stel­le ­für ­Un­fäl­le auf ­See ­mit­tei­len.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-98',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Wann un­d wo wird ei­ne Flag­ge ­des ­Gast­lan­des­ ­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Beim Ein­lau­fen in ­die ­Küs­ten­ge­wäs­ser ­des ­Gast­lan­des­ un­ter ­der\n­Steu­er­bord­sa­ling.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-99',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 100,
    label: '',
    question: 'Wann un­d wo wird ­die ­Bun­des­flag­ge ­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Auf­ in ­Be­trie­b ­be­find­li­chen Yach­ten wäh­ren­d ­der Flag­g­zeit in ­den\n­Küs­ten­ge­wäs­sern, auf ­See un­d im Ha­fen am Flag­gen­stock am Heck, auf ­se­geln­den\n­mehr­mas­ti­gen Yach­ten auch im Topp ­des hin­ters­ten ­Mas­tes (­nicht am Achters­tag).\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-100',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 101,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­Be­fah­rens­re­ge­lun­gen ­gel­ten ­für ­die ­Schutz­zo­nen­ I in ­den Na­ti­o­nal­par­ken\nim ­deut­schen Wat­ten­meer au­ßer­halb ­der s­pe­zi­el­len ­Schutz­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Das ­Ver­las­sen ­der Fahr­was­ser ­zwi­schen 3 h nach Hoch­was­ser un­d 3 h vor­ ­dem\n­fol­gen­den Hoch­was­ser ist un­ter­sag­t. In ­der ü­b­ri­gen ­Zeit ­be­träg­t ­für\nS­port­fahr­zeu­ge ­die Höchst­ge­schwin­dig­keit au­ßer­halb ­des Fahr­was­ser­s 8 kn un­d\n­ge­ne­rell im Fahr­was­ser 12 kn.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-101',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 102,
    label: '',
    question:
      'Wo ­sin­d ­die ­Gren­zen­ ­der ­Schutz­zo­nen­ I un­d ­der s­pe­zi­el­len ­Schutz­ge­bie­te in ­den\nNa­ti­o­nal­par­ken auf­ge­führ­t?\n\n',
    answer: 'In­ ­den ­See­kar­ten­.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-102',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 103,
    label: 'Bg.1,Bg.7',
    question:
      'Wel­chen ­Zweck ­soll das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­er­fül­len?\n\n',
    answer:
      'Das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­soll ­die ­Ver­schmut­zung ­der ­Mee­re ­ver­hin­dern.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-103',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 104,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­sin­d ­Son­der­ge­bie­te im ­Sin­ne ­des ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­mens­ in ­Eu­r­o­pa?\n\n',
    answer: 'Ost­see, Nord­see un­d ­Mit­tel­meer.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-104',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 105,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ist nach ­dem ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t in\n­Son­der­ge­bie­ten ­grund­sätz­lich ­ver­bo­ten?\n\n',
    answer:
      'Das Ein­lei­ten von Öl, ­Schiffs­ab­wäs­sern, ­Schiffs­müll un­d an­de­ren Schad­s­tof­fen.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-105',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 106,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Gil­t das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­grund­sätz­lich auch ­für S­port­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Das ­MA­R­POL­-­Über­ein­kom­men ­gil­t ­grund­sätz­lich ­für al­le ­Schif­fe, ­so­mit auch ­für\nS­port­fahr­zeu­ge.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-106',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 107,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wor­aus ­kön­nen ­Sie ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ Ent­sor­gungs­mög­lich­kei­ten in ­deut­schen\nS­port­boot­hä­fen ent­neh­men?\n\n',
    answer:
      'Aus­ ­der ­Bro­schü­re "Ent­sor­gungs­mög­lich­kei­ten ­für Öl, ­Schiffs­müll un­d\n­Schiffs­ab­wäs­ser ­-­ ei­ne ­Über­sicht ­für S­por­t­-­ un­d Klein­schiff­fahr­t" ­des BS­H.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-107',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 108,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ist auf S­port­fahr­zeu­gen­ ­mit öl­hal­ti­gem ­Bil­gen­was­ser ­zu ­ver­fah­ren, wenn ­die\n­Be­din­gun­gen, un­ter ­de­nen nach ­MA­R­POL das Len­zen ­zu­läs­sig ist, ­nicht\nein­ge­hal­ten wer­den ­kön­nen?\n\n',
    answer: 'Es muss im Ha­fen ent­sorg­t wer­den.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-108',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 109,
    label: '',
    question:
      'Was ist hin­sicht­lich ­der Ent­sor­gung von ­Müll in Nord­-­ un­d Ost­see un­d im\n­Mit­tel­meer ­zu ­be­ach­ten? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Da Nord­-­, Ost­see un­d ­Mit­tel­meer ­Son­der­ge­bie­te nach ­MA­R­POL ­sin­d, da­r­f ­dor­t k­ein\n­Müll in ­die ­See ent­sorg­t wer­den.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-109',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Schifffahrtsrecht',
    index: 110,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Müll­an­tei­le ­dür­fen in ­Son­der­ge­bie­ten ­nicht auf ­See ent­sorg­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Syn­the­ti­sche ­Sei­le, ­Net­ze, ­Se­gel. ­Kunst­stoff­tü­ten u. ä., ­Pa­pierer­zeug­nis­se,\nLum­pen­, ­Glas, ­Me­tall, ­Stein­gut, ­Scha­lungs­-­ o­der ­Ver­pa­ckungs­ma­te­ri­a­l.\n\n',
    id: 'Schifffahrtsrecht-110',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 1,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ist Win­d un­d wie ent­steht er?\n\n',
    answer:
      'Win­d ist ­be­weg­te Luft. ­Die ­Be­we­gung ent­steht ­durch­ ­die ­Dru­ck­un­ter­schie­de\n­zwi­schen Hoch­-­ un­d Tief­druck­ge­bie­ten.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-1',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 2,
    label: 'Bg.8',
    question: 'Was ist ­der Tau­punk­t?\n\n',
    answer:
      'Der Tau­punk­t ist ­die Tem­pe­ra­tur, auf ­die Luft ­ab­ge­kühl­t wer­den muss, da­mit ­sie\n­mit ­Feuch­tig­keit ­ge­sät­tig­t ist. Es ­setz­t ­Kon­den­sa­ti­o­n (Tau­bil­dung) ein.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-2',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 3,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­cher ­Grö­ße wird in ­der ­Schiff­fahr­t ­die Luft­feuch­tig­keit all­ge­mein\nan­ge­ge­ben?\n\n',
    answer: 'Re­la­ti­ve ­Feuch­tig­keit in Pro­zent.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-3',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 4,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens ­sechs Pa­ra­me­ter, aus ­de­nen ­sich ei­ne Wet­ter­be­ob­ach­tung\nan ­Bord ­zu­sam­men­setz­t.\n\n',
    answer:
      'Wind­rich­tung, Wind­s­tär­ke, Luft­druck, ak­tu­el­les Wet­ter, ­Be­de­ckungs­gra­d, Wol­ken­,\n­See­gang, Strom, Tem­pe­ra­tur un­d gg­f. Luft­feuch­te.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-4',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 5,
    label: 'Bg.11',
    question:
      '\n\n  1. In wel­cher ­Maß­ein­heit wird ­die Wind­s­tär­ke an­ge­ge­ben?\n  2. In wel­chen ­Maß­ein­hei­ten wird ­die Wind­ge­schwin­dig­keit an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nach ­der ­Be­au­fort­s­ka­la (Bft).\n  2. In kn, m/s un­d k­m/h.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-5',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 6,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wie hei­ßen ­die ­Li­ni­en­ ­glei­chen­ Luft­drucks?\n  2. In wel­cher ­Maß­ein­heit wird ­der Luft­druck an­ge­ge­ben?   \n\n',
    answer:
      '\n  1. I­so­ba­ren.\n  2. Hek­to­pas­ca­l (h­Pa) o­der ­ver­ein­zel­t auch noch ­Mil­li­ba­r (m­b, ­teil­wei­se auch m­ba­r).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-6',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 7,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­Ge­fah­ren­ ­kann ein ­Ge­wit­ter ­mit ­sich ­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Böen ­bis Or­kan­stär­ke,\n  2. plötz­li­che Wind­dre­hun­gen\n  3. Re­gen­-­ o­der Ha­gel­schau­e­r ­mit ­zum ­Teil ­star­ker ­Sicht­min­de­rung,\n  4. ­Blitz­schlag. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-7',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 8,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Wann ent­ste­hen ­be­son­der­s ­star­ke ­Ge­wit­ter?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s ­zum En­de ei­ner hoch­som­mer­li­chen ­Schön­wet­ter­pe­ri­o­de im ­Zu­sam­men­hang\n­mit ­Kalt­fron­ten.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-8',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 9,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che S­ka­la wird ­für ­die ­An­ga­be ­der Wind­rich­tung in ­See­wet­ter­be­rich­ten ­bei:\n\n  1. ­den Vor­her­sa­gen­ un­d Aus­sich­ten,\n  2. ­den ­Sta­ti­ons­mel­dun­gen ­ver­wen­det?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die 8­-­tei­li­ge ­mit Auf­lö­sung in 45°­-­ ­Stu­fen­.\n  2. ­Die 16­-­tei­li­ge ­mit Auf­lö­sung in 22,5°­-­ ­Stu­fen­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-9',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 10,
    label: '',
    question:
      'Ab wel­cher Wind­s­tär­ke wer­den Or­kan­war­nun­gen ­aus­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      'Ab Wind­s­tär­ke 10 Bft, er­fah­rungs­ge­mäß ­mit Böen ­über­ Bft 12.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-10',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 11,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­che S­ka­la wird ­für ­die Schät­zung ­der Wind­s­tär­ke ­ver­wen­det?\n  2. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­mä­ßi­gem Win­d, ­was un­ter ­Stark­win­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die 12­-­tei­li­ge ­Be­au­fort­s­ka­la.\n  2. ­Mä­ßi­ger Win­d ­be­deu­tet ­Stär­ke 4 ­der ­Be­au­fort­s­ka­la, ­Stark­win­d 6 un­d 7 ­Be­au­for­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-11',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 12,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che amt­li­chen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ent­hal­ten ­Sen­de­zei­ten­ un­d Fre­quen­zen ­für\n­See­wet­ter­be­rich­te?\n\n  1. ­für ­Eu­r­o­pa?\n  2. ­Eu­r­o­pa un­d welt­weit?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das "Hand­buch Nau­ti­scher ­Funk­dienst" un­d ­der "Jacht­funk­dienst".\n  2. ­Die "Ad­mi­ral­ty­ ­List of Ra­dio ­Si­gnals".\n\n',
    id: 'Wetterkunde-12',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 13,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 6 Mög­lich­kei­ten, um Wet­te­r­in­for­ma­ti­o­nen­ an ­Bord ­zu er­hal­ten.\n\n',
    answer:
      'Hör­funksen­der (UK­W, K­W, M­W, L­W), ­Küs­ten­funkstel­len­, ­Ver­kehrs­zen­tra­len­, ­NAV­TEX,\n­Sa­fe­ty­Net (­Sat­com), On­li­ne ­Diens­te (z.B. ­SEE­WIS­-­On­li­ne ­des ­Deut­schen\nWet­ter­diens­tes, T­-­On­li­ne), RT­TY­ (­Funk­fern­schrei­ben), Fak­si­mi­le (Wet­ter­fa­x),\nFax­pol­ling (z.B. ­SEE­WIS­-­Fa­x ­des ­Deut­schen Wet­ter­diens­tes), Te­le­fona­b­ruf,\nTörn­be­ra­tung.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-13',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 14,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung ­für ­die Wet­ter­ent­wick­lung hat ein Ha­lo um ­die ­Son­ne un­d ein\nHof um ­den ­Mon­d?\n\n',
    answer:
      'Wol­ken­auf­zug, ­meist ­Cir­ro­s­tra­tus. Gg­f. ­Nie­der­schlag un­d\nWet­ter­ver­schlech­te­rung.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-14',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 15,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Bei wel­chen Wol­ken­for­men­ ­müs­sen ­Sie ­mit er­höh­ter Böig­keit rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Bei Hau­fen­wol­ken­, ­be­son­der­s ­beim ­Cu­mu­lo­nim­bus (Schau­e­r­-­ un­d ­Ge­wit­ter­wol­ke).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-15',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 16,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­che ­For­men­ von Wol­ken­ ­gib­t es?\n  2. ­Nen­nen ­Sie 6 ­der 10 Haupt­ty­pen­! \n\n',
    answer:
      '\n  1. Es ­gib­t Hau­fen­wol­ken­ un­d ­Schicht­wol­ken­.\n  2. ­Cir­rus, ­Cir­ro­s­tra­tus, ­Cir­ro­cu­mu­lus, Al­to­stra­tus, Al­to­cu­mu­lus, ­Nim­bo­stra­tus, Stra­to­cu­mu­lus, Stra­tus, ­Cu­mu­lus, ­Cu­mu­lo­nim­bus. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-16',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 17,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wel­che Hö­hen­ un­ter­schei­det ­man ­bei Wol­ken­?\n  2. Wel­che Hö­hen­ ha­ben­ ­sie et­wa in ­den ­ge­mä­ßig­ten ­Brei­ten­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Tie­fe, ­mit­tel­ho­he un­d ­ho­he Wol­ken­.\n  2. Tie­fe Wol­ken­ ­zwi­schen 0 un­d 2 k­m, ­mit­tel­ho­he Wol­ken­ ­zwi­schen 2 un­d 7 k­m un­d ­ho­he Wol­ken­ ­zwi­schen 7 un­d 13 k­m. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-17',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 18,
    label: '',
    question: 'Wor­aus ­be­ste­hen ­ho­he Wol­ken­?\n\n',
    answer: 'Aus­ klei­nen­ Eis­kris­tal­len.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-18',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 19,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wor­an er­kennt ­man ­bei Wol­ken­bil­dung ei­ne ­kräf­ti­ge ­Ge­wit­ter­ent­wick­lung?\n\n',
    answer:
      'Am ­Cu­mu­lo­nim­bus, wenn er in ­gro­ße­r Hö­he ei­nen am­boss­för­mi­gen ­Schir­m hat.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-19',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 20,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che Wol­ken­ ­kün­di­gen oft ­schon vor­mit­tags­ ­kräf­ti­ge Wär­me­ge­wit­ter an?\n\n',
    answer:
      'Al­to­cu­mu­lus ­cas­tel­la­nus (­mit­tel­ho­he türm­chen­ar­ti­ge Hau­fen­wol­ken­).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-20',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 21,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wie ­ver­häl­t ­sich ­der Win­d in ­Bo­den­nä­he auf ­der Nord­halb­ku­gel ­zwi­schen Hoch­-­\nun­d Tief­druck­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Er weht rechts­her­um aus ­dem Hoch­druck­zen­trum her­aus un­d ­links­her­um in ­den\nTief­druck­kern hin­ein.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-21',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 22,
    label: 'Bg.13',
    question:
      '\n  1. ­Was ist ei­ne Front?\n  2. Wel­che Fron­ten un­ter­schei­det ­man im All­ge­mei­nen? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Front ist ­die vor­de­re ­Gren­ze ei­ner Luft­mas­se in ­Be­we­gungs­rich­tung.\n  2. War­m­-­, ­Kal­t­-­ un­d Ok­klu­si­ons­fron­ten.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-22',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 23,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­ver­häl­t ­sich ­ty­pi­scher­wei­se ­der Luft­druck\n\n  1. vor­,\n  2. wäh­ren­d un­d\n  3. nach ­dem ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Luft­druck ist ­gleich­blei­ben­d o­der ­fäll­t nur we­nig.\n  2. Wäh­ren­d ­des ­Durch­gangs­ ­der Front er­reicht ­der Luft­druck ­sei­nen tiefs­ten Wer­t\n  3. ­Der Luft­druck ­steig­t wie­der­ ­deut­lich an.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-23',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 24,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Was läss­t ­sich aus ­der Dar­stel­lung ­der I­so­ba­ren in ei­ner Wet­ter­kar­te er­ken­nen?\n\n',
    answer:
      'Wind­rich­tung un­d ­Druck­ge­fäl­le; je en­ger ­sie ­lie­gen, ­des­to ­grö­ße­r ist das\n­Druck­ge­fäl­le un­d ­des­to ­stär­ker ist ­der Win­d.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-24',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 25,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um weht ­der Win­d ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­die ­Bo­den­rei­bung ist ­der Win­d rü­ck­ge­dreht (­ge­gen ­den Uhr­zei­ger­sinn).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-25',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 26,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wie weht ­der Win­d ­über­ ­See in ­Bo­den­nä­he um ein Tief­druck­ge­biet?\n  2. ­Mit wie viel ­Gra­d ­Än­de­rung in ­der Wind­rich­tung ­müs­sen ­Sie et­wa rech­nen? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d weht ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren, er ist rü­ck­ge­dreht un­d weht in das Tie­f hin­ein.\n  2. Ein ­bis zwei Strich b­zw. ­ca. 10° ­bis 20°.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-26',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 27,
    label: 'Bg.14',
    question:
      '\n  1. Wie weht ­der Win­d ­über­ ­See in ­Bo­den­nä­he um ein Hoch­druck­ge­biet?\n  2. ­Mit wie viel ­Gra­d ­Än­de­rung in ­der Wind­rich­tung ­müs­sen ­Sie et­wa rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d weht ­nicht par­al­lel ­zu ­den I­so­ba­ren, er ist rü­ck­ge­dreht un­d weht aus ­dem Hoch­ hin­aus.\n  2. Ein ­bis zwei Strich b­zw. 10° ­bis 20°.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-27',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 28,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Ver­la­ge­rungs­ge­schwin­dig­kei­ten ha­ben­ Tief­druck­ge­bie­te:\n\n  1. schnel­le?\n  2. ­mitt­le­re?\n  3. lang­sa­me? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Schnell: 30 ­bis 50 kn.\n  2. ­Mit­tel: 15 ­bis 30 kn.\n  3. Lang­sam: ­bis 15 kn.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-28',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 29,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wie ent­ste­hen Tief­druck­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Durch­ das Auf­ein­an­der­tref­fen von ­kal­ten Luft­mas­sen­ aus ­ho­hen ­Brei­ten­ un­d\n­sub­tro­pi­schen war­men Luft­mas­sen­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-29',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se herr­schen in ­der Nä­he ­des ­Zen­trums­ ei­nes\nHoch­druck­ge­biets?\n\n',
    answer: 'Meist schwa­che ­um­lau­fen­de Win­de.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-30',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 31,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chem Ab­stan­d wer­den I­so­ba­ren in­ter­na­ti­o­na­l dar­ge­stell­t o­der ­ge­zeich­net?\n\n',
    answer: 'Im Ab­stan­d von 5 h­Pa o­der im Ab­stan­d von 4 m­ba­r.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-31',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 32,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Sicht un­d Wet­ter­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie ­ty­pi­scher­wei­se\n\n  1. vor­ o­der ­na­he ­der Warm­front\n  2. im Warm­sek­tor\n  3. hin­ter ­der ­Kalt­front? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sicht­ver­schlech­te­rung ­durch­ ­Nie­der­schlag, ­be­deck­t, län­ger an­dau­ern­der Re­gen.\n  2. ­Die­sig o­der ­mä­ßi­ge ­Sicht, Wol­ken­auf­lo­cke­rung, ­zeit­wei­se Re­gen.\n  3. ­Sicht­bes­se­rung, ­meist ­gu­te ­Sicht. Schau­e­r ­mit ­zum ­Teil ­kräf­ti­gen Böen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-32',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 33,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che Wind­rich­tun­gen er­war­ten­ ­Sie an ­den ­Punk­ten 1, 2, 3, 4, 5 ei­nes\nTief­druck­ge­biets auf ­der Nord­halb­ku­gel?  \n  \n\n![g3033f](../i­ma­ge­s/g3033f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Nord­ost (­NE).\n  2. Süd (S).\n  3. Süd­west (S­W).\n  4. Nord­west (N­W).\n  5. ­Um­lau­fen­der Win­d.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-33',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 34,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Um­ wel­che Ar­ten­ von Fron­ten han­del­t es ­sich in ­der Ab­bil­dung, ­die ­mit 1, 2 un­d\n3 ­be­zeich­net ­sin­d?\n\n![g3034f](../i­ma­ge­s/g3034f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ok­klu­si­ons­front (Tief­aus­läu­fer).\n  2. Warm­front.\n  3. ­Kalt­front.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-34',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 35,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d Luft­mas­sen­gren­zen­?\n  2. Wel­che Luft­mas­sen­gren­zen­ ken­nen ­Sie? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 2 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Luft­mas­sen­gren­zen­ ­sin­d Fron­ten. ­Sie tren­nen Luft­mas­sen­ ­mit un­ter­schied­li­cher Tem­pe­ra­tur un­d Luft­feuch­tig­keit.\n  2. ­Kalt­front, Warm­front, Ok­klu­sion\n\n',
    id: 'Wetterkunde-35',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 36,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­lo­ka­len Wind­sys­tem ­müs­sen ­Sie ins­be­son­de­re im ­Mit­tel­meer rech­nen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­der ­Lan­d­-­/­See­win­d­-­Zir­ku­la­ti­o­n.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-36',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 37,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 3 re­gi­o­na­le Wind­sys­te­me im ­Mit­tel­meer, ­die ­beim\n­küs­ten­na­hen ­Se­geln im ­Mit­tel­meer ­be­son­der­s ­be­ach­tet wer­den ­müs­sen.\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Mis­tra­l\n  * S­ci­roc­co\n  * ­Bo­ra un­d\n  * E­te­si­en/­Mel­te­mi.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-37',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 38,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem re­gi­o­na­len Wind­sys­tem muss in ­der A­dria ­ge­rech­net wer­den?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­Bo­ra.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-38',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 39,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Mit­ wel­chem re­gi­o­na­len Wind­sys­tem muss in ­der Ä­gä­is ­ge­rech­net wer­den?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­den E­te­si­en/­dem ­Mel­te­mi\n\n',
    id: 'Wetterkunde-39',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 40,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Wo ­bil­den ­sich Trö­ge um ein Tief­druck­ge­biet?\n\n',
    answer:
      'Auf­ ­der Rück­sei­te von Tief­druck­ge­bie­ten in hoch­rei­chen­der ­Kalt­luft. Ein Tro­g\n­folg­t ­ty­pi­scher­wei­se ei­ner ­Kalt­front.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-40',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 41,
    label: '',
    question: 'Wel­che Front wird auch als "Aus­läu­fer" ­be­zeich­net?\n\n',
    answer: 'Die Ok­klu­si­on.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-41',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 42,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Wo­durch­ un­d wie ent­steht am ­Ta­ge ­See­win­d?\n\n',
    answer:
      'Das ­Lan­d er­wärm­t ­sich ­bei ­Son­nen­ein­strah­lung ­tags­über­ ­stär­ker als das ­Was­ser.\n­Über­ ­Lan­d ­steig­t ­die er­wärm­te Luft auf. Das da­bei ent­ste­hen­de ­Bo­den­tie­f wird\n­durch­ ­See­win­d (Win­d von ­See) auf­ge­füll­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-42',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 43,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che Wol­ken­for­m ­zeig­t ­sich am spä­ten Vor­mit­tag ­über­ ­Lan­d am Him­mel un­d\n­kün­dig­t ­See­win­d an?\n\n',
    answer: 'Hau­fen­wol­ke (­Cu­mu­lus).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-43',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 44,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­kei­ten in Kno­ten­ o­der ­Be­au­for­t er­reicht ­der ­See­win­d et­wa\n\n  1. im ­Mit­tel­meer?\n  2. in Nord­-­ un­d Ost­see?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­bis ­zu 25 kn o­der Bft 6.\n  2. ­bis 15 kn, in Ein­zel­fäl­len ­bis 20 kn o­der Bft 4/5, in Ein­zel­fäl­len Bft 5/6.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-44',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 45,
    label: '',
    question:
      'Zu wel­cher ­Ta­ges­zeit ­müs­sen ­Sie ­mit ­See­win­d rech­nen?\n\n',
    answer: 'Von ­mit­tags­ ­bis ­zum frü­hen A­ben­d.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-45',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 46,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­än­de­rung ­kann ­der ein­set­zen­de ­See­win­d ­be­wir­ken?\n\n',
    answer:
      'Er ­ver­än­der­t ­den vor­her we­hen­den Win­d ­zum ­Teil er­heb­lich in Rich­tung un­d\n­Stär­ke.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-46',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 47,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wo­durch­ un­d wie ent­steht ­nachts ­Land­win­d?\n\n',
    answer:
      'Das ­Lan­d ­kühl­t ­sich ­bei ­ge­rin­ger ­Be­wöl­kung ­stark ab. Das ­Was­ser än­der­t ­sei­ne\nTem­pe­ra­tur an ­der O­ber­flä­che da­ge­gen nur ­ge­ring­fü­gig. ­Über­ ­dem ­Was­ser ­steig­t\nda­her er­wärm­te Luft auf. Das da­bei ent­ste­hen­de ­Bo­den­tie­f wird ­durch­ ­Land­win­d\n(Win­d von ­Lan­d) auf­ge­füll­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-47',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 48,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­kei­ten er­reicht ­nachts ­der ­Land­win­d?\n\n',
    answer:
      'Er weht all­ge­mein schwä­cher als ­der ­See­win­d, et­wa 1 ­bis 10 kn o­der Bft 1­-­3.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-48',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 49,
    label: '',
    question:
      'Wann ­müs­sen ­Sie im Lau­fe ei­nes ­Ta­ges ­mit ­Land­win­d rech­nen?\n\n',
    answer: 'Von ­Mit­ter­nacht ­bis früh ­mor­gens.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-49',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 50,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Im In­ter­net ­fin­den ­Sie auf ei­ner "Wet­ter­sei­te" ei­ne Vor­her­sa­ge­kar­te ­mit\nWind­pfei­len. In wel­cher Hö­he ­über­ ­dem Erd­bo­den/­der ­Was­ser­o­ber­flä­che ­gel­ten ­die\nvor­her­ge­sag­ten Wind­ge­schwin­dig­kei­ten?\n\n',
    answer:
      'Meis­tens et­wa 10 ­Me­ter ­über­ ­dem Erd­bo­den/­der ­Was­ser­o­ber­flä­che.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-50',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 51,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie ­se­geln ­mit Ih­rer Yacht "raum­schots". Nach ­der ­nächs­ten­ Ton­ne ­müs­sen ­Sie\n­an­lu­ve­n. Wie wird ­sich ­die ­wah­re Wind­ge­schwin­dig­keit auf Ih­rem\nWind­mes­ser/A­ne­mo­me­ter ­ent­wi­ckeln?\n\n',
    answer: 'Sie bleib­t un­ver­än­der­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-51',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 52,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che Wind­si­tua­ti­o­n ist ­mit ­der ­For­mu­lie­rung "Nord­west 6" ­be­züg­lich\n\n  1. ­der Schwan­kungs­brei­te in Wind­rich­tung un­d\n  2. ­der Schwan­kungs­brei­te in ­der Wind­s­tär­ke (Böen) \n\n­ver­bun­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Schwan­kung in ­der Wind­rich­tung ­kann ­bis ­zu 45° um ­die Haupt­wind­rich­tung ­be­tra­gen, al­so von West­nord­west (WN­W) ­bis N­ord­nord­west (NN­W).\n  2. Es ­kön­nen Böen ­auf­tre­ten, ­die et­wa 1 ­bis 2 ­Be­au­for­t ­über­ ­dem ­Mit­tel­win­d ­lie­gen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-52',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 53,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist ­mit ­dem ­Zu­satz "Schau­e­r­böen" ­bei ­der Wind­vor­her­sa­ge ­ver­bun­den?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s wäh­ren­d ­der Pas­sa­ge un­d auf ­der Rück­sei­te von ­Kalt­fron­ten tre­ten in\n­der nä­he­ren Um­ge­bung von Schau­ern Böen auf, ­die ­den ­Mit­tel­win­d um 2 ­Be­au­for­t\n­über­schrei­ten ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-53',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 54,
    label: '',
    question:
      'War­um wer­den ­Ge­wit­ter­böen in ­der Wind­vor­her­sa­ge ­zu­sätz­lich an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer:
      'Be­son­der­s im ­Som­mer ­kön­nen ­bei Schwach­wind­la­gen­ ­Ge­wit­ter ­mit Böen ­auf­tre­ten,\n­die ­Stur­m­-­ o­der Or­kan­stär­ke er­rei­chen­ ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-54',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 55,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Wie ist ­der Auf­bau von ­See­wet­ter­be­rich­ten?\n\n',
    answer:
      'Hin­wei­se auf ­Stark­win­d o­der ­Stur­m, Wet­ter­la­ge, Vor­her­sa­gen­, Aus­sich­ten un­d\n­Sta­ti­ons­mel­dun­gen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-55',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 56,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­lo­ka­len ­Ef­fek­te, ­die das vor­herr­schen­de Wind­feld ­stark ­ver­än­dern,\n­kön­nen in ­See­wet­ter­be­rich­ten nur ein­ge­schränk­t ­be­rück­sich­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'U.a. ­Lan­d­-­See­win­d­-­Zir­ku­la­ti­o­n, ­Dü­sen­-­ un­d ­Ka­p­ef­fek­te.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-56',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 57,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wann wer­den ­Stark­wind­war­nun­gen ­ver­brei­tet?\n  2. Wel­che ­Be­zeich­nung hat ­die ­Stark­wind­war­nung im in­ter­na­ti­o­na­len ­Sprach­ge­brauch? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei er­war­te­ten o­der noch an­dau­ern­den Wind­s­tär­ken ­zwi­schen 6 un­d 7 ­Be­au­for­t.\n  2. ­Ne­a­r­-­ga­le war­ning.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-57',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 58,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wann wer­den ­Sturm­war­nun­gen ­ver­brei­tet?\n  2. Wel­che ­Be­zeich­nung hat ­die ­Sturm­war­nung im in­ter­na­ti­o­na­len ­Sprach­ge­brauch?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­zu er­war­ten­den o­der noch an­dau­ern­den Wind­s­tär­ken von ­min­des­tens 8 ­Be­au­for­t.\n  2. ­Ga­le war­ning.   \n\n',
    id: 'Wetterkunde-58',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 59,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che Wel­len­hö­he wird ­bei ­der ­An­ga­be ­des ­See­gangs in ­See­wet­ter­be­rich­ten\n­ver­wen­det?\n\n',
    answer:
      'Die kenn­zeich­nen­de (­cha­rak­te­ris­ti­sche) Wel­len­hö­he.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-59',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 60,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. Wie ist ­die kenn­zeich­nen­de (­cha­rak­te­ris­ti­sche) Wel­len­hö­he ­de­fi­nier­t?\n  2. Wo­mit ­müs­sen ­Sie rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mitt­le­re Hö­he ­der ­gut ­aus­ge­präg­ten (­Mit­tel ­des o­be­ren Drit­tels) ­-­ ­nicht ­ex­tre­men ­-­Wel­len­.\n  2. Ein­zel­ne Wel­len­ ­kön­nen das 1,5­-­fa­che ­der kenn­zeich­nen­den Wel­len­hö­he er­rei­chen­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-60',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 61,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­be­deu­tet recht­dre­hen­der b­zw. rü­ck­dre­hen­der Win­d?\n\n',
    answer:
      'Recht­dre­hen­d ­be­deu­tet ­Än­de­rung ­der Wind­rich­tung im Uhr­zei­ger­sinn.  \nRü­ck­dre­hen­d ­be­deu­tet ­Än­de­rung ­der Wind­rich­tung ­ge­gen ­den Uhr­zei­ger­sinn um\n­min­des­tens 45°.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-61',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 62,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Sie hö­ren am En­de ei­nes ­See­wet­ter­be­richts ­die ­Sta­ti­ons­mel­dun­gen.  \n­Was ­sa­gen­ Wind­rich­tung un­d Wind­ge­schwin­dig­keit ­ge­gen­über­ ­den ­Ver­hält­nis­sen auf\n­See aus?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­die Um­ge­bung ­der Wet­t­er­sta­ti­o­n ­kann ­die Wind­rich­tung ­ver­fälscht wer­den.\n­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ist ­meist re­du­zier­t, in Ein­zel­fäl­len auch er­höht.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-62',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 63,
    label: '',
    question: 'Wel­che ­Sicht­wei­ten um­fass­t ­der ­Be­griff "­die­sig"?\n\n',
    answer:
      'Sicht­wei­ten ­über­ 1 k­m ­bis 10 k­m (b­zw. ­ca. 0,5 ­bis 6 ­See­mei­len­).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-63',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 64,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'See­ge­bie­te ­sin­d in­ter­na­ti­o­na­l ­fest­ge­leg­t. In wel­chen amt­li­chen\n­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­kön­nen ­Sie nach­le­sen, wo ­sich das ­See­ge­biet "­Fi­scher"\n­be­fin­det?\n\n',
    answer:
      'Im "Hand­buch Nau­ti­scher ­Funk­dienst", "Jacht­funk­dienst ­für Nord­-­ un­d Ost­see"\nun­d in ­der "Ad­mi­ral­ty­ ­List of Ra­dio ­Si­gnals".\n\n',
    id: 'Wetterkunde-64',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 65,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Sie wol­len ei­nen Törn in ei­nem ­für ­Sie frem­den­ ­Küs­ten­re­vier fah­ren. Wie ­kön­nen\n­Sie ­sich ­über­ ­mitt­le­re Wind­ver­hält­nis­se ­für ­be­stimm­te Jah­res­zei­ten­ o­der ­Mo­na­te\n­in­for­mie­ren­?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den ent­spre­chen­den Ha­fen­-­, Re­vier­füh­rern. Au­ßer­dem z.B. in ­Mo­nats­kar­ten­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-65',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 66,
    label: 'Bg.5,Bg.6',
    question:
      '\n\n  1. ­Was ­für Wet­ter muss ­meis­tens er­war­tet wer­den, wenn ­der Luft­druck ­über­ ei­nen ­Zeit­raum von 3 ­Stun­den­ um 10 h­Pa ­fäll­t?\n  2. ­Was muss ­bei ei­nem an ­Bord ­be­ob­ach­te­ten ­star­ken Luft­druck­fall ­be­ach­tet wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Schwe­rer ­Stur­m.\n  2. ­Der ­Kur­s un­d ­die Fahr­t ­des ­Schif­fes in ­Be­zug auf das Tief­druck­ge­biet.  \n\n',
    id: 'Wetterkunde-66',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 67,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­der an ­Bord ­be­ob­ach­te­te Luft­druck­fall, wenn ­sich ein\nFahr­zeug ­mit West­kur­s ­dem ­Zen­trum ei­nes ost­wärts­ ­zie­hen­den Tief­druck­ge­biets\nnä­her­t?\n\n',
    answer: 'Der Luft­druck­fall wird ­ver­stärk­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-67',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 68,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Mit­ wel­chen Wind­ver­hält­nis­sen ­müs­sen ­Sie rech­nen, wenn ­Sie im Ha­fen ­lie­gen un­d\n­der Win­d a­b­lan­dig weht?\n\n',
    answer:
      'Die im Ha­fen vor­herr­schen­den Wind­ge­schwin­dig­kei­ten ent­spre­chen­ ­nicht ­den\n­Ver­hält­nis­sen auf ­der frei­en ­See.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-68',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen Wind­ver­hält­nis­sen ­müs­sen ­Sie rech­nen, wenn ­Sie in ei­nem re­la­ti­v\nun­ge­schütz­ten Ha­fen ­lie­gen un­d ­der Win­d auf­lan­dig weht?\n\n',
    answer:
      'Die im Ha­fen vor­herr­schen­den Wind­ge­schwin­dig­kei­ten ent­spre­chen­ et­wa ­den\n­Ver­hält­nis­sen auf ­der frei­en ­See.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-69',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 70,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'War­um ­ver­stärk­t ­sich ­der Win­d in en­gen ­Durch­fahr­ten­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den ­Dü­sen­ef­fek­t (Trich­ter­ef­fek­t) in ­Durch­fahr­ten­. Da­bei wird ­die\nLuft­strö­mung ­zu­sam­men­ge­press­t un­d ­be­schleu­nig­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-70',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 71,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­cher Win­d­ent­wick­lung ist ­zu rech­nen\n\n  1. in Lu­v un­d\n  2. in Lee von ­Kaps o­der In­seln?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Wind­rich­tung än­der­t ­sich in Lu­v ­des ­Kaps ­zum ­Teil ­stark un­d ­ver­läuft oft par­al­lel ­zum ­Kap. ­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ­nimm­t ­zu.\n  2. ­Die Wind­rich­tung ­kann ­bei ­be­son­der­s ­ho­hen ­Ge­bir­gen auch ­um­lau­fen­d wer­den. ­Die Wind­ge­schwin­dig­keit ist ­meist schwach, ­kann da­für ört­lich a­ber ­sehr böig ­sein (Fall­win­de).\n\n',
    id: 'Wetterkunde-71',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 72,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie in ­der Nä­he von S­teil­küs­ten­\n\n  1. ­bei auf­lan­di­gem\n  2. un­d ­bei a­b­lan­di­gem Win­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Win­d wird ­durch­ ­Küs­ten­füh­rung ­zum ­Teil ­be­schleu­nig­t, wenn er ­na­he­zu auf­lan­dig o­der par­al­lel ­zur ­Küs­te weht.\n  2. Weht ­der Win­d a­b­lan­dig, muss ört­lich ­mit ­um­lau­fen­den Win­den un­d er­höh­ter Böig­keit (Fall­win­den) ­ge­rech­net wer­den.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-72',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 73,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wie wird ­sich das Wet­ter ­wahr­schein­lich ­ent­wi­ckeln, wenn ­der Win­d am A­ben­d\n\n  1. ­ab­flaut o­der\n  2. ­zu­nimm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lang­sa­mes ­Ab­flau­en ­des Win­des­ ist oft ein ­Zei­chen­ ­für ­gu­tes Wet­ter.\n  2. Wind­zu­nah­me am A­ben­d ­kün­dig­t häu­fig ­Stark­win­d, ­Stur­m un­d Re­gen an.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-73',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 74,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wo­mit ­müs­sen ­Sie auf ­der Nord­halb­ku­gel rech­nen, wenn nach ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front ­der Win­d rü­ck­dreht un­d ­der Luft­druck wie­der­ ­fäll­t?\n  2. Wie ­nennt ­man ­die Wet­ter­la­gen­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Meist ­deut­li­che Wet­ter­ver­schlech­te­rung ­mit er­neut auf­fri­schen­dem Win­d ­bis ­Sturm­stär­ke.\n  2. Tro­g­la­ge. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-74',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 75,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che Wind­ver­hält­nis­se er­war­ten­ ­Sie auf ­der Nord­halb­ku­gel wäh­ren­d ­der\nun­mit­tel­ba­ren Pas­sa­ge ei­nes ­mar­kan­ten Tro­ge­s?\n\n',
    answer:
      'Der Win­d dreht recht, ­meist ­über­ 60 ­bis 90°. Win­de ­bis Or­kan­stär­ke ­be­son­der­s\nauf ­der Rück­sei­te ei­nes Tro­ge­s.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-75',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 76,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Wie ent­steht ­Ne­bel?\n\n',
    answer:
      'Zu­fuhr von ­Feuch­te, ­Mi­schung von Luft­mas­sen­ ­mit ­ho­her ­Feuch­tig­keit un­d\n­ver­schie­de­ner Tem­pe­ra­tur, Ab­küh­lung ­der Luft­mas­se.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-76',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 77,
    label: '',
    question: 'Wie ist ­Ne­bel ­de­fi­nier­t?\n\n',
    answer: 'Sicht­wei­te un­ter 1000 ­Me­ter.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-77',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 78,
    label: 'Bg.10',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht ­Kalt­was­ser­ne­bel?\n  2. ­Zu wel­cher Jah­res­zeit trit­t ­die­se ­Ne­bel­ar­t in ­eu­ro­pä­i­schen ­Ge­wäs­sern ­be­vor­zug­t auf?\n\n',
    answer:
      '\n  1. War­me un­d ­feuch­te Luft­mas­sen­ wer­den ­durch­ ­den ­kal­ten Un­ter­grun­d (­Meer) un­ter ­den Tau­punk­t ­ab­ge­kühl­t.\n  2. ­Über­wie­gen­d im Früh­jahr.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-78',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 79,
    label: 'Bg.3',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht Warm­was­ser­ne­bel?\n  2. ­Zu wel­cher Jah­res­zeit trit­t ­die­se ­Ne­bel­ar­t in ­eu­ro­pä­i­schen ­Ge­wäs­sern ­be­vor­zug­t auf?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kal­te Luft ström­t ­über­ war­mes ­Was­ser. ­Durch­ ­Ver­duns­tung an ­der ­Was­ser­o­ber­flä­che ­komm­t es ­bei ­ho­her ­Dif­fe­renz ­zwi­schen ­der Luft­-­ un­d ­Was­ser­tem­pe­ra­tur ­zur ­Feuch­te­sät­ti­gung.\n  2. ­Über­wie­gen­d im Herbs­t.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-79',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 80,
    label: 'Bg.12',
    question:
      '\n  1. Wie ent­steht Strah­lungs­ne­bel?\n  2. Wo ist ­die­se ­Ne­bel­ar­t an­zu­tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nach ­Son­nen­un­ter­gang ­kann ­sich ­bei ­kla­rem Him­mel ­die ­bo­den­na­he Luft­schicht ­über­ ­Lan­d un­ter ­den Tau­punk­t ab­küh­len.\n  2. ­Be­son­der­s auf F­lüs­sen un­d en­gen ­Durch­fahr­ten­, au­ßer­dem ­durch­ ­see­wär­ti­ge Wind­ver­drif­tung in ­Küs­ten­nä­he.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-80',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 81,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wo­durch­ ­kann es im ­Mit­tel­meer­raum in ­be­son­de­ren ­Fäl­len ­zur ­Sicht­re­duk­ti­o­n\n­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Bei ­be­stimm­ten Wet­ter­la­gen­ ­kann ­mit ­der Luft­mas­se trans­por­tier­ter Sa­ha­ra­s­taub\n­die ­Sicht ­stark ­ver­min­dern.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-81',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 82,
    label: '',
    question: 'Wor­aus ­be­steht ­See­gang?\n\n',
    answer: 'Aus­ Wind­see un­d ­Dü­nung.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-82',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 83,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter Wind­see?\n\n',
    answer:
      'See­gang, ­der ­durch­ ­den Win­d am Or­t o­der in ­der nä­he­ren Um­ge­bung an­ge­facht\nwird.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-83',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 84,
    label: '',
    question: 'Wo­von häng­t ­die Hö­he ­der Wind­see ab?\n\n',
    answer:
      'Wind­ge­schwin­dig­keit, ­Fet­ch (Wind­wir­klän­ge) un­d Wirk­dau­e­r ­des Win­des­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-84',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 85,
    label: 'Bg.13',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­Dü­nung?\n  2. ­Was ­kann ein­set­zen­de ­ho­he ­Dü­nung an­deu­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­gang, ­der ­dem er­zeu­gen­den Wind­feld vor­aus­läuft ­so­wie ab­klin­gen­der (al­ter) ­See­gang.\n  2. Ei­nen e­ven­tu­ell auf­zie­hen­den ­Stur­m. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-85',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 86,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­der Wel­len­hö­he?\n\n',
    answer:
      'Der ­senk­rech­te Ab­stan­d ­zwi­schen Wel­len­ber­g un­d Wel­len­ta­l.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-86',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 87,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ­der Wel­len­län­ge?\n\n',
    answer:
      'Der ho­ri­zon­ta­le Ab­stan­d ­zwi­schen zwei Wel­len­ber­gen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-87',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 88,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­chen ­See­gang ­müs­sen ­Sie er­war­ten­, wenn ­Sie ­küs­ten­nah ­bei a­b­lan­di­gem Win­d\nfah­ren?\n\n',
    answer:
      'Der ­See­gang wird ­nicht ­so hoch­ ­sein wie auf ­der frei­en ­See, da ­der ­Fet­ch\n(Wind­wir­klän­ge) nur ­sehr ­kurz­ ist.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-88',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 89,
    label: 'Bg.9',
    question:
      '\n  1. Wel­chen ­See­gang ­müs­sen ­Sie er­war­ten­, wenn ­Sie ­küs­ten­nah ­bei auf­lan­di­gem Win­d fah­ren?\n  2. Wel­che ­Ge­fahr ­be­steht ­be­züg­lich ­der ­Ent­wick­lung ­des ­See­gangs au­ßer­dem?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­See­gang wird ­ähn­lich ­aus­ge­präg­t ­sein wie auf ­der frei­en ­See, da ­ge­nü­gen­d ­Fet­ch (Wind­wir­klän­ge) vor­han­den ist.\n  2. ­Dor­t wo das ­Was­ser fla­cher wird o­der im ­Be­reich von Un­tie­fen­ muss ­mit ­Bre­chern un­d ­Grund­seen ­ge­rech­net wer­den.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-89',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 90,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ei­ner ­Grund­see?\n  2. Wel­che Hö­hen­ ­kann ­sie er­rei­chen­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mee­res­wel­len­ ­mit ­be­son­der­s ­ho­hen ­Bre­chern, ­die ­durch­ Un­tie­fen­ o­der ­Küs­ten­nä­he b­zw. ­durch­ an­stei­gen­den ­Mee­res­bo­den ent­ste­hen.\n  2. Et­wa das 2,5 ­-­fa­che ­der kenn­zeich­nen­den (­cha­rak­te­ris­ti­schen) Wel­len­hö­he.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-90',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 91,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­See­gang, wenn Win­d un­d ­Mee­res­s­trö­mun­gen (z.B.\n­Ge­zei­ten­strom) ent­ge­gen­ge­setz­te Rich­tun­gen ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Die Wel­len­ wer­den ­kür­zer un­d s­tei­ler.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-91',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 92,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­än­der­t ­sich ­See­gang, wenn Win­d un­d ­Mee­res­s­trö­mun­gen (z.B.\n­Ge­zei­ten­strom) ­die ­glei­che Rich­tung ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Die Wel­len­ wer­den län­ger un­d fla­cher.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-92',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 93,
    label: 'Bg.4',
    question:
      '\n  1. ­Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter ei­ner ­Kreuz­see?\n  2. ­Ge­ben ­Sie drei ­Bei­spie­le an, wo ­mit ­Kreuz­see ­zu rech­nen ist.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wind­see un­d ­Dü­nung lau­fen aus un­ter­schied­li­chen Rich­tun­gen her­an.\n  2. ­Kurz­ vor­ un­d ­beim ­Durch­zug ei­ner ­Kalt­front o­der ei­nes Tro­ge­s ­so­wie in ­der Nä­he ­des Tief­kerns.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-93',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 94,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­cher ­See­gang ist in Lee klei­ner In­seln ­zu er­war­ten­?\n\n',
    answer:
      'Kreuz­lau­fen­de ­See, ­die ­meist ­kurz­ un­d ­kab­be­lig ist.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-94',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 95,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che Fak­to­ren ­kön­nen Län­ge un­d Hö­he ­des ­See­gangs er­heb­lich ­ver­än­dern?\n\n',
    answer:
      'Was­ser­tie­fe ­so­wie ­Mee­res­-­ un­d ­Ge­zei­ten­strö­mun­gen.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-95',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 96,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Im In­ter­net ­fin­den ­Sie auf ei­ner "Wet­ter­sei­te" ei­ne Vor­her­sa­ge­kar­te ­für ­die\n­Dü­nung. ­Kön­nen ­Sie dar­aus un­ge­fähr ­den vor­herr­schen­den Win­d ­über­ ­See a­blei­ten?\n\n',
    answer:
      'Nein. ­Dü­nung ­kann vor­han­den ­sein, auch wenn k­ein Wind­feld un­mit­tel­ba­r\nvor­han­den ist.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-96',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 97,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Mess­in­stru­ment wird an ­Bord ­die Wind­ge­schwin­dig­keit ­ge­mes­sen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ei­nem A­ne­mo­me­ter.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-97',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 98,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che Wind­ge­schwin­dig­keit ­zeig­t das A­ne­mo­me­ter an, wenn das Fahr­zeug Fahr­t\n­durch­s ­Was­ser ­macht?\n\n',
    answer: 'Die ­schein­ba­re Wind­ge­schwin­dig­keit.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-98',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 99,
    label: 'Bg.5',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll­ten Luft­druck­ten­den­zen­ an ­Bord ­be­ob­ach­tet un­d auf­ge­zeich­net wer­den?\n  2. In wel­chem ­zeit­li­chem Ab­stan­d ­soll­te ­man ­den Luft­druck auf­zeich­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. E­ven­tu­el­le Wet­ter­ver­än­de­run­gen (z.B. Tro­g, An­nä­he­rung ei­nes Tief­druck­ge­biets) ­kön­nen re­gis­trier­t wer­den.\n  2. ­Min­des­tens al­le 4 ­Stun­den­.   \n\n',
    id: 'Wetterkunde-99',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 100,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Mess­in­stru­ment wird an ­Bord ­der Luft­druck ­ge­mes­sen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­dem ­Ba­ro­me­ter o­der ­Ba­ro­gra­phen­.\n\n',
    id: 'Wetterkunde-100',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Wetterkunde',
    index: 101,
    label: 'Bg.4',
    question:
      '\n  1. Wie ­be­stim­men­ ­Sie an ­Bord ­die Wind­s­tär­ke, wenn k­ei­ne Wind­mess­an­la­ge vor­han­den ist?\n  2. Wie ­be­stim­men­ ­Sie an ­Bord ­die Wind­rich­tung, wenn k­ei­ne Wind­mess­an­la­ge vor­han­den ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Wind­s­tär­ke wird ­ge­schätz­t ­mit Hil­fe ­der ­Be­au­fort­s­ka­la in ­An­leh­nung an das ­See­gangs­bild.\n  2. ­Die Wind­rich­tung wird an­han­d ­der ­Ver­la­ge­rung ­der Wel­len­käm­me ­ge­schätz­t. \n\n',
    id: 'Wetterkunde-101',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 1,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Was ­ver­steht ­man im ­Boots­bau un­ter ­Gel­coat?\n\n',
    answer:
      'Die ­äu­ße­re ­Schutz­schicht ei­nes ­Bau­teils aus ­glas­fa­ser­ver­stärk­tem ­Kunst­stoff.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-1',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 2,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man ­beim GFK-­Boots­bau un­ter ­Sand­wich­ver­fah­ren (GFK =\n­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Zwi­schen zwei GFK-­Schich­ten­ wird ei­ne ­Zwi­schen­la­ge ­zur ­Ver­stei­fung\nein­la­mi­nier­t, z.B. aus ­Bal­sa­holz.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-2',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 3,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die ­Sand­wich­-­Bau­wei­se ­ge­gen­über­ ­der ­Mas­siv­bau­wei­se ­bei\nGFK-­Yach­ten (GFK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Gro­ße ­Steif­heit, ­Ver­win­dungs­fes­tig­keit, ­ge­rin­ge­s ­Ge­wicht, ­gu­te I­so­lie­rung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-3',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 4,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­-­ un­d ­Nach­tei­le von ­Stahl­ als ­Bau­ma­te­ri­a­l ­für Yach­ten.\n\n',
    answer:
      'Vor­tei­le: ­zu­ver­läs­si­ge­s, ­pro­blem­lo­ses ­Bau­ma­te­ri­a­l ­mit ­sehr ­ho­her ­Fes­tig­keit\nun­d lan­ger Le­bens­dau­e­r.  \n­Nach­tei­le: ­ho­hes ­Ge­wicht, Rost­an­fäl­lig­keit.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-4',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 5,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff "­Ka­te­go­rie" im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ­der ­Ka­te­go­rie leg­t ­der Her­stel­ler­ ­fest, in wel­chem Fahr­ge­biet, ­bis ­zu\nwel­cher Wind­s­tär­ke un­d ­bis ­zu wel­cher ­cha­rak­te­ris­ti­schen Wel­len­hö­he das\nFahr­zeug ­si­cher ­be­trie­ben wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-5',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 6,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che ­Ka­te­go­ri­en ­kön­nen im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge ­ver­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. A Hoch­see,\n  2. B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern,\n  3. C ­Küs­ten­na­he ­Ge­wäs­ser,\n  4. D ­Ge­schütz­te ­Ge­wäs­ser.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-6',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 7,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für ­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge\nan­ge­ge­be­ne ­Ka­te­go­rie "B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern"?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug ist ­aus­ge­leg­t ­für Fahr­ten­ au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern, in ­de­nen\nWind­s­tär­ken ­bis ein­schließ­lich 8 Bft un­d ­si­gni­fi­kan­te Wel­len­hö­hen­ ­bis\nein­schließ­lich 4 m ­auf­tre­ten ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-7',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 8,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­den Auf­bau ei­ner Rad­steu­e­rung ­mit ­Seil­zü­gen.\n\n',
    answer:
      'Das Ra­d dreht ein ­Zahn­ra­d, ­über­ das ei­ne Ket­te in ­der ­Steu­er­säu­le nach un­ten\n­ver­läuft. ­Die Ket­te ist ­mit ­den ­Steu­er­sei­len ­ver­bun­den, wel­che ­über­\nUm­len­k­rol­len­ ­zum Ru­der­qua­dran­ten­ ­füh­ren.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-8',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 9,
    label: '',
    question:
      'Wie ­nennt ­man ­die ­Tei­le ­des "­ste­hen­den ­Gu­tes" ­die ­den ­Mast nach vor­n, ach­tem\nun­d ­seit­lich ­ver­an­kern?\n\n',
    answer: 'Sta­gen un­d Wan­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-9',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 10,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wo­zu ­die­nen ­Back­s­ta­gen?\n  2. ­Bei wel­chen Ta­ke­lun­gen wer­den ­sie vor­ al­lem ­ge­fah­ren­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum ­zu­sätz­li­chen Abs­ta­gen ­des ­Mas­tes nach ach­tern.\n  2. ­Bei 7/8­-­Ta­ke­lung un­d an­de­ren ­nicht topp­ge­ta­kel­ten­ Yach­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-10',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 11,
    label: '',
    question: 'Was ist das "lau­fen­den ­Gut"?\n\n',
    answer:
      'Tau­werk, das ­zum ­Set­zen, ­Ber­gen o­der ­Be­die­nen ­der ­Se­gel o­der an­de­rer ­Tei­le ­der\nTa­ke­la­ge ­dient.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-11',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 12,
    label: 'Bg.5',
    question: 'Was ­ge­hör­t ­zur re­gel­mä­ßi­gen Pfle­ge ­der ­Se­gel?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nas­se ­Se­gel ­trock­nen,\n  2. ­Se­gel vor­ ­Son­nen­licht ­schüt­zen,\n  3. ­Sa­lz­was­ser­res­te ab­spü­len un­d\n  4. ­Be­schä­di­gun­gen um­ge­hen­d ­be­sei­ti­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-12',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 13,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'War­um ­soll­ten Vor­se­gel ­für schwe­res Wet­ter im Un­ter­liek hoch­ ­ge­schnit­ten ­sein?\n\n',
    answer:
      'Da­mit ­über­kom­men­de ­Se­en ­nicht ins ­Se­gel ­schla­gen­ un­d ­so ­Rig­g un­d ­Se­gel\n­be­las­ten­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-13',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 14,
    label: 'Bg.15',
    question: 'Was ist ein Try­se­gel un­d wie wird es ­ge­fah­ren­?\n\n',
    answer:
      'Ein Schwer­wet­ter­se­gel, das an­stel­le ­des ­Groß­se­gels ­mit lo­sem Un­ter­liek\n­ge­fah­ren­ wird.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-14',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 15,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'War­um ­soll ­man das ­Schla­gen­ ei­nes ­Se­gels ­ver­mei­den, vor­ al­lem ­bei ­stär­ke­rem\nWin­d?\n\n',
    answer: 'Um­ ­Be­schä­di­gun­gen ­zu ­ver­mei­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-15',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 16,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­die­nen ­Se­gel­lat­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur Pro­fi­lie­rung ­des ­Se­gels, da­mit das Ach­ter­liek ­nicht ein­klapp­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-16',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 17,
    label: 'Bg.7',
    question: 'Wo­zu ­dient ein "­Cun­ning­ham­-­Stropp"?\n\n',
    answer:
      'Zur Re­gu­lie­rung ­der Vor­liek­span­nung ­des ­Groß­se­gels, um es ­so ­zu trim­men.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-17',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 18,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Se­gel ­soll­te ei­ne ­Se­ge­l­yacht in ­der ­Küs­ten­fahr­t ­min­des­tens an ­Bord\nha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Reff­ba­res ­Groß­se­gel,\n  2. reff­ba­re Roll­fock o­der Vor­se­gel ­ver­schie­de­ner ­Grö­ßen,\n  3. ­Sturm­fock. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-18',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 19,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne Vor­se­gel­-­Rollref­fe­in­rich­tung?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ih­r wird das Vor­se­gel um das Vors­tag ­ge­roll­t un­d ­kann ­so ­stu­fen­los\n­ver­klei­ner­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-19',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 20,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne ­Groß­se­gel­-­Rollref­fe­in­rich­tung?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ih­r wird das ­Groß­se­gel ent­we­der im ­Mast o­der im ­Baum auf­ge­roll­t un­d ­kann\n­stu­fen­los ­ver­klei­ner­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-20',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 21,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo­zu ­dient ­der Lenz­kor­b am An­saug­stut­zen ei­ner Lenz­pum­pe un­d wie er­hal­ten ­Sie\n­sei­ne ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit?\n\n',
    answer:
      'Der Lenz­kor­b ­ver­hin­der­t ­Ver­un­rei­ni­gun­gen un­d ­Ver­stop­fun­gen ­der Lenz­pum­pe. Er\nmuss re­gel­mä­ßig ­über­prüft un­d ­ge­rei­nig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-21',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 22,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che Lenz­vor­rich­tun­gen un­d ­-­mög­lich­kei­ten ­soll­ten auf je­der ­see­ge­hen­den\nYacht vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zwei von­ein­an­der u­n­ab­hän­gi­ge ­Bil­gen­pum­pen­, von ­de­nen ei­ne ­über­ ­Deck un­d ei­ne\nun­ter ­Deck ­be­dien­ba­r ist, ­so­wie 2 Püt­zen ­mit Lei­nen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-22',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 23,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­mehr als ei­nen An­ker an ­Bord ha­ben­, mög­lichst\nun­ter­schied­li­cher Ar­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Als Er­satz ­bei ­Ver­lust,\n  2. ­zum ­Ver­wa­r­pen o­der ­Ver­kat­ten,\n  3. um un­ter­schied­li­che An­ker­grün­de ­be­rück­sich­ti­gen ­zu ­kön­nen,\n  4. um ­bei schwe­rem Wet­ter o­der in Ti­den­ge­wäs­sern vor­ 2 An­kern ­lie­gen ­zu ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-23',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 24,
    label: '',
    question:
      'Wie vie­le ­Fen­der un­d ­Fest­ma­cher­lei­nen­ ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: '4 ­Fest­ma­cher­lei­nen­ un­d 4 ­Fen­der.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-24',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 25,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­soll­te auf je­der Yacht au­ßer ­Fest­ma­cher­lei­nen­, Fal­len un­d ­Scho­ten an\nTau­werk vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Re­ser­ve­tau­werk, Wurf­lei­ne, Schlepp­tros­se un­d An­ker­lei­ne.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-25',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 26,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Für wel­che un­ter­schied­li­chen Re­pa­ra­tur­be­rei­che ­soll­ten ­Sie Er­satz­tei­le un­d\nWerk­zeug an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Se­gel­re­pa­ra­tu­ren,\n  2. Re­pa­ra­tu­ren an Rumpf un­d ­Rig­g,\n  3. ­Mo­tor­re­pa­ra­tu­ren,\n  4. ­Elek­tro­re­pa­ra­tu­ren un­d\n  5. Re­pa­ra­tu­ren an Schlauch­lei­tun­gen. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-26',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 27,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­ches Werk­zeug ­soll­ten ­Sie ­zur ­Se­gel­re­pa­ra­tur an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Se­gel­hand­schuh, ­Se­gel­na­deln, ­Se­gel­garn, Wachs, Zan­ge un­d ­selbst­kle­ben­des\n­Se­gel­tuch.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-27',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 28,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Ih­r ­Mast ist ­ge­bro­chen, ei­ne ­Ber­gung ist ­nicht mög­lich. Wel­che Werk­zeu­ge\n­be­nö­ti­gen ­Sie, um ­die Ta­ke­la­ge ­zu ­kap­pen?\n\n',
    answer:
      'Bol­zen­schnei­der, ­Me­tall­sä­ge ­mit Er­satz­blät­tern, Schrau­ben­sch­lüs­sel un­d\n­ver­schie­de­ne Zan­gen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-28',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 29,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­ches Klein­ma­te­ri­a­l un­d Klein­werk­zeug muss an ­Bord je­der­zeit ­greif­ba­r ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zei­sin­ge, ­Bänd­sel­werk, Ta­pe, Re­ser­ve­schä­kel, Schä­kel­öff­ner, ­Bord­mes­ser un­d\n­Kom­bi­zan­ge.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-29',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Wo­mit muss ins­be­son­de­re ei­ne Yacht ­mit Rad­steu­e­rung ­zu­sätz­lich ­aus­ge­rüs­tet\n­sein, un­d war­um ­soll­ten al­le ­Mitseg­ler ­mit ­die­ser Ein­rich­tung ­ver­traut ­sein?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­ner Not­pin­ne. ­Sie muss gg­f. in ­kür­zes­ter ­Zeit ein­satz­be­reit ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-30',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 31,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie amt­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­die Aus­rüs­tung un­d ­Si­cher­heit von\nS­port­boo­ten, ­die auch ­bei ­der ­Be­ur­tei­lung von S­port­boot­un­fäl­len her­an­ge­zo­gen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. "­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom BS­H,\n  2. "­Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom ­Bun­des­mi­nis­te­ri­um ­für ­Ver­kehr, ­Bau un­d ­Stadt­ent­wick­lung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-31',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 32,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen auf Yach­ten ­zu­sätz­lich ­zu ­elek­trisch o­der ­mo­tor­ge­trie­be­nen­\nLenz­pum­pen­ auch Hand­lenz­pum­pen­ vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sie auch ­bei Strom­-­ o­der ­Mo­to­r­aus­fall ­be­tä­tig­t wer­den ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-32',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 33,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ist F­lüs­sig­gas (Pro­pan, ­Bu­tan) an ­Bord ei­ner Yacht ­be­son­der­s ­ge­fähr­lich?\n\n',
    answer:
      'Es ist schwe­rer als Luft, ­sink­t nach un­ten un­d ­bil­det ­mit Luft ein ­ex­plo­si­ve­s\n­Ge­misch; es ­kann ­sich im ­Schiff­s­in­ne­ren (z.B. in ­der ­Bil­ge) ­sam­meln.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-33',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 34,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che 4 ­Be­dienele­men­te ­be­sitz­t ein ­mit Hand­pum­pe ­be­trie­be­nes ­Bord­-­W­C auf\nei­ner Yacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til un­d ­Spül­was­ser­schlauch (­See­was­ser).\n  2. Hand­pum­pe ­für Toi­let­ten­spü­lung.\n  3. He­bel ­zur Un­ter­bre­chung ­der ­See­was­ser­zu­fuhr (Hand­pum­pe ­dient dann nur noch ­zum Ab­pum­pen­)\n  4. ­Ab­was­ser­schlauch (via ­Fä­ka­li­en­tank) ­zum ­See­ven­til.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-34',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 35,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie in 5 ­Schrit­ten ­die ­Be­die­nung ei­nes ­Bord­-­W­C auf ei­ner Yacht.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til ­für ­See­was­ser­spü­lung ­öff­nen,\n  2. Hand­pum­pe ­be­tä­ti­gen, ­so­dass das ­Be­cken ­ge­spül­t wird un­d ­gleich­zei­tig ­die ­Fä­ka­li­en ­ab­flie­ßen ­-­ ­aus­gie­big ­spü­len,\n  3. ­See­was­ser­zu­fuhr un­ter­bre­chen­ (He­bel um­le­gen),\n  4. ­Be­cken ­mit Hand­pum­pe leer ­pum­pen­,\n  5. ­See­ven­til ­für ­Zu­-­ un­d ­Ab­fluss schlie­ßen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-35',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 36,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­der "­Sta­bi­li­tät" ei­nes ­Schif­fes?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes ­ver­steht ­man ­sei­ne Ei­gen­schaft, in auf­rech­ter\nLa­ge ­zu schwim­men un­d ­sich aus ei­ner ­Krän­gung wie­der­ auf­zu­rich­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-36',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 37,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo­von häng­t ­die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes in ru­hi­gem ­Was­ser ab? ­Nen­nen ­Sie\n­Bei­spie­le ­für ­äu­ße­re ­Mo­men­te, wel­che ­die ­Sta­bi­li­tät ­be­an­spru­chen!\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes häng­t ab von\n\n  1. ­sei­ner ­Geo­me­trie (­For­m),\n  2. ­der ­Ge­wichts­ver­tei­lung im ­Schiff (Aus­rüs­tung, ­Cre­w, ­Bal­last).\n\n­Bei­spie­le ­für ei­ne ­Be­an­spru­chung ­der ­Sta­bi­li­tät ­sin­d ­krän­gen­de ­Mo­men­te ­durch­\n­Sei­ten­win­d, Tros­sen­zug o­der Dreh­kreis­fahr­t ­bei schnel­len ­Mo­to­ryach­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-37',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 38,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wo­von häng­t ei­ne in ru­hi­gem ­Was­ser vor­han­de­ne ­Sta­bi­li­tät ­zu­sätz­lich in\nschwe­rem Wet­ter ab?\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät in schwe­rem Wet­ter häng­t ­zu­sätz­lich von Win­d un­d ­See­gang,\n­be­son­der­s von ­bre­chen­den Wel­len­ ab.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-38',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 39,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter\n\n  1. ­Form­schwer­punk­t?\n  2. ­Mas­sen­schwer­punk­t (­Ge­wichts­schwer­punk­t)? \n\nWel­che ­Kräf­te wir­ken in ­den ­bei­den ­Punk­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im ­Form­schwer­punk­t F ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des vom ­Schiff ­ver­dräng­ten ­Was­ser­s ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In F wirk­t ­die ­Auf­triebs­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach o­ben.\n  2. Im ­Mas­sen­schwer­punk­t G ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des ­Schif­fes ein­schließ­lich Aus­rüs­tung un­d ­Be­sat­zung ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In G wirk­t ­die ­Ge­wichts­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach un­ten. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-39',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 40,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ­ge­schieht ­bei ei­ner ­Nei­gung ­des ­Schif­fes, z.B. ­durch­ ­seit­li­chen Wind­druck,\n­so­lan­ge ­sich ­die La­ge ­des ­Mas­sen­schwer­punk­tes (­Ge­wichts­schwer­punk­tes) ­nicht\n­ver­än­der­t? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Der ­Form­schwer­punk­t F wan­der­t ­zur ­ge­neig­ten ­Sei­te aus, weil ­dor­t ein ­grö­ße­rer\n­Teil ­des ­Boots­kör­per­s un­ter ­Was­ser ­ge­lang­t. ­Die Wir­kli­nie ­der ­Auf­triebs­kraft\n­be­komm­t da­durch­ ei­nen ­seit­li­chen Ab­stan­d ­zur Wir­kli­nie ­der ­Ge­wichts­kraft. Es\nent­steht ein ­Kräf­te­paa­r, ­der ­seit­li­che Ab­stan­d ­zwi­schen ­den Wir­kli­ni­en­ ist ­der\nHe­bel­ar­m. Es ent­steht ein auf­rich­ten­des ­Mo­ment, wel­ches ­gleich ­dem ­Pro­duk­t aus\n­Ge­wichts­kraft un­d He­be­l­ar­m ist.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-40',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 41,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­mit Hil­fe ei­nes ­Vek­tor­par­al­le­lo­gramms aus "­wah­rem Win­d (w­W)",\n"Fahrt­win­d (F­w)" un­d "­schein­ba­rem Win­d (s­W)", war­um ­beim Ein­fal­len ei­ner Bö\n(Wind­zu­nah­me) ­der "­schein­ba­re Win­d" raum­t.  \nWel­cher Vor­teil er­gib­t ­sich dar­aus ­beim ­Kreu­zen? (­Zeich­nung!)\n\n',
    answer: '\n\n![g4033a](../i­ma­ge­s/g4033a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-41',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 42,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Auf­ Am­wind­kur­s muss­ten ­Sie ref­fen. Ein ent­ge­gen­kom­men­des ­Boot ­glei­cher ­Grö­ße\n­se­gel­t un­gerefft. Wie ­er­klä­ren ­Sie ­sich das?\n\n',
    answer:
      'Der "­schein­ba­re Win­d" ist un­ter­schied­lich ­stark. Er ist auf Am­wind­kur­sen\n­stär­ker un­d auf Raum­schot­-­ o­der Vor­wind­kur­sen schwä­cher als ­der "­wah­re Win­d".\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-42',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 43,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um wird ­die ­Ver­set­zung ­durch­ ­den Win­d ei­ner Yacht ­mit ­zu­neh­men­der ­Krän­gung\n­grö­ße­r?\n\n',
    answer:
      'Der La­te­ral­plan wird klei­ner, da­durch­ ­ver­rin­ger­t ­sich ­der ­seit­li­che ­Wi­der­stan­d\n­des ­Schif­fes im ­Was­ser.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-43',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 44,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­chen Ein­fluss hat ­zu­neh­men­de ­Krän­gung auf ­den Trim­m ei­nes ­Se­gel­boo­tes?\n(­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Die Luv­gie­rig­keit ­nimm­t ­zu, weil ­der ­Se­gel­druck­punk­t nach Lee ­aus­wan­der­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-44',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 45,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Sie ­se­geln am Win­d, ­Krän­gung un­d Ru­der­druck ­neh­men ­stark ­zu.\n\n  1. Wie ­be­zeich­net ­man das ­Ver­hal­ten ­des ­Boo­tes?\n  2. ­Mit wel­chen ­Mit­teln ­kön­nen ­Sie ­die ­Krän­gung un­d ­den Ru­der­druck ­ver­min­dern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Luv­gie­rig­keit.\n  2. Tra­vel­ler nach Lee ­set­zen un­d/o­der ­Groß­schot (et­was) ­fie­ren, ­Groß­se­gel ref­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-45',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 46,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­Funk­ti­o­n hat ein Un­ter­liek­stre­cke­r un­d wie ­kann ­mit ­dem\nUn­ter­liek­stre­cke­r ­der Trim­m ­des ­Groß­se­gels ­be­ein­fluss­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Er re­gu­lier­t ­die ­Span­nung ­des Un­ter­lieks. Je nach ­Zug­kraft wird ­der un­te­re\n­Teil ­des ­Groß­se­gels fla­cher o­der ­bau­chi­ger.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-46',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 47,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Das Vor­liek ­der ­Fock wirft Fal­ten­. Wel­ches ist ­die häu­figs­te ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Das Fall ist ­nicht ­ge­nü­gen­d ­durch­ge­setz­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-47',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 48,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Das Un­ter­liek Ih­res Vor­se­gels kill­t. ­Was ist ­die ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Der Ho­le­punk­t ­der ­Schot ­lieg­t ­zu weit vor­ne.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-48',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 49,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Das Ach­ter­liek Ih­res Vor­se­gels kill­t. ­Was ist ­die ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Der Ho­le­punk­t ­der ­Schot ­lieg­t ­zu weit ach­tern.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-49',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 50,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­die­nen Wind­fä­den am ­Se­gel?\n\n',
    answer:
      'Sie ­ma­chen ­den Strö­mungs­ver­lauf am ­Se­gel ­sicht­ba­r, um das ­Se­gel ­op­ti­ma­l\ntrim­men ­zu ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-50',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 51,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wann ­soll­te ein ­Groß­se­gel flach ­ge­trimm­t ­sein?\n  2. Wie ­kann ein ­Groß­se­gel flach ­ge­trimm­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­Stark­win­d.\n  2. ­Dichtho­len von Un­ter­liek­-­ un­d Vor­liek­stre­cke­r, ­Dichtho­len ­der ­Groß­schot, ­Durch­set­zen ­des ­Groß­falls, ­Span­nung ­des Achters­tags er­hö­hen­, Tra­vel­ler nach Lee. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-51',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 52,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Mit­ wel­chen 6 ­Tei­len ­des lau­fen­den un­d ­ste­hen­den ­Guts ­kön­nen ­Sie ein ­Groß­se­gel\ntrim­men?\n\n',
    answer:
      'Groß­schot, Tra­vel­ler, Un­ter­lieck­stre­cke­r, ­Cun­ning­ham­stre­cke­r, ­Groß­fall,\nAch­ter­liek.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-52',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 53,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wo­zu ­die­nen "Op­fer­an­oden­" un­d wann ­soll­ten ­sie ­aus­ge­wech­sel­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Sie ­die­nen ­dem ­Schutz ­ge­gen Schä­den ­durch­ ­Elek­tro­ly­se. ­Ver­brauch­te ­An­oden­\n­müs­sen nach ei­ner ­Sai­son er­setz­t wer­den, ­nicht er­st, wenn ­sie ­ver­braucht ­sin­d.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-53',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 54,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie ­schütz­t ­man auf ­Kunst­stoffyach­ten ­den Pro­pel­ler ­ge­gen ­Elek­tro­ly­se?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­ne ­Zin­k­an­ode auf ­der Pro­pel­ler­wel­le.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-54',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 55,
    label: 'Bg.1,Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ un­d ­beim Tan­ken von ­Die­sel ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ab­stel­len­,\n  2. of­fe­nes ­Feu­er ­lö­schen (Rau­chen ein­stel­len­),\n  3. ­Maß­nah­men ­ge­gen ­Über­lau­fen tref­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-55',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 56,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­beim Tan­ken Um­welt­ver­schmut­zun­gen­ ­ver­mei­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Tan­k­öff­nung ­mit Öl­bin­de­tü­chern um­le­gen,\n  2. mög­lichst an Zapf­säu­len­ ­mit Zapf­hahn tan­ken,\n  3. ­beim Tan­ken aus ­Ka­nis­tern ­gro­ßen Trich­ter ­mit Schlauch ­be­nut­zen­,\n  4. Nach­fül­len aus ­Ka­nis­tern ­bei Win­d un­d ­be­weg­ter ­See mög­lichst ­ver­mei­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-56',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 57,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Wo­zu ­dient das Wen­de­ge­trie­be ei­nes ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum Ein­-­ un­d Aus­kup­peln ­des Pro­pel­ler­s,\n  2. ­zum Um­steu­ern ­des Pro­pel­ler­s auf Rü­ck­wärts­fahr­t,\n  3. ­zur Dreh­zahl­un­ter­set­zung,\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-57',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 58,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ein­ge­bau­ten ­Mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten,\n  2. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen,\n  3. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-58',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 59,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was ­soll­te nach ­dem ­An­las­sen ­der ­Ma­schi­ne ­kon­trol­lier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kühl­was­ser­durch­lauf,\n  2. Öl­druck­-­ un­d La­de­kon­trol­le,\n  3. ­Mo­to­ren­ge­räu­sche un­d\n  4. Aus­puff­ga­se.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-59',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 60,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­kön­nen ers­te ­Stö­rungs­an­zei­chen­ im ­Mo­tor­be­trie­b ­sein?\n\n',
    answer:
      'Un­ge­wöhn­li­che un­d frem­de ­Mo­to­ren­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­, ­Ver­fär­bung ­der ­Ab­gas­e,\nAuf­leuch­ten­ ­der La­de­kon­trol­le b­zw. Öl­druck­kon­trol­le un­d ­die ent­spre­chen­den\nakus­ti­schen War­nun­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-60',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 61,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ei­nen ­Die­sel­mo­tor ab­stel­len­, wenn ­die vor­ge­se­he­ne\nAb­stell­vor­rich­tung ­de­fek­t ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­zu­fuhr un­ter­bre­chen­.\n  2. ­Ver­schlie­ßen ­des Luft­an­saug­roh­res / ­der Luft­an­saug­roh­re. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-61',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 62,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Der ­Die­sel­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Feh­ler, ­die ­Sie ­sel­ber\n­über­prü­fen ­kön­nen, ­könn­ten ­die ­Ur­sa­che ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­An­las­ser­dreh­zahl ­zu ­ge­ring (­Bat­te­rie ­zu schwach),\n  2. k­ein ­Kraft­stoff im Tank,\n  3. Luft in ­der ­Kraft­stoff­lei­tung,\n  4. fal­sche ­Be­die­nung ­der ­Kalt­start­hil­fe (e­ven­tu­ell Vorg­lü­hen ­zu ­kurz­),\n  5. ­An­las­ser ­de­fek­t. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-62',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 63,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Der ­Mo­tor Ih­res ­Boo­tes bleib­t ­beim Ein­kup­peln ­ste­hen. ­Nen­nen ­Sie mög­li­che\n­Ur­sa­chen.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Pro­pel­ler­wel­le ­durch­ Tau­werk o. Ä. blo­ckier­t,\n  2. Schwer­lauf ­des ­Ge­trie­bes­ ­we­gen ­de­fek­ter ­Zahn­rä­der, La­ger­scha­den, ­di­ckem Öl o­der\n  3. ­ver­bo­ge­ne Pro­pel­ler­wel­le.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-63',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 64,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wäh­ren­d ­Sie un­ter ­Ma­schi­ne lau­fen, ­steig­t plötz­lich ­die ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur\n­stark an. Ih­re Yacht ist ­mit ei­nem ­Saildri­ve­-­An­trie­b ­aus­ge­stat­tet.\n\n  1. Wel­che ­ty­pi­sche ­Ur­sa­che hat ­der Tem­pe­ra­tur­an­stieg, wenn ei­ne ­tech­ni­sche ­Stö­rung un­wahr­schein­lich ist?\n  2. Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Stö­rung ein­fach ­be­he­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Fremd­kör­per (­Fo­li­en­stü­cke, ­Plas­tik­tü­ten, ­Pflan­zen­t­ei­le o. Ä.) ha­ben­ ­den ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­ver­stopft.\n  2. ­Mehr­mals ­ab­wech­seln­d vor­-­ un­d ­zu­rück­ fah­ren, ­so­dass ­sich ­die Fremd­kör­per vom ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­lö­sen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-64',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 65,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Pro­pel­ler wer­den auf Yach­ten ­mit Ein­bau­mo­tor ein­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Fest­flü­gel­pro­pel­ler, Falt­pro­pel­ler, Dreh­flü­gel­pro­pel­ler un­d ­Ver­stell­pro­pel­ler.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-65',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Auf­stop­pen un­ter ­Ma­schi­ne ­mit ei­nem Falt­pro­pel­ler\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Der Pro­pel­ler ent­fal­tet ­sich evt­l. er­st ­bei re­la­ti­v ­ho­her Dreh­zahl un­d ­der\nWir­kungs­gra­d ist ­ge­rin­ger als ­beim ­Fest­flü­gel­pro­pel­ler.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-66',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 67,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Mit­ wel­chen 4 ­An­ga­ben­ wer­den Pro­pel­ler auf Yach­ten ­be­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'An­zahl ­der F­lü­gel, ­Grö­ße ih­rer ­Flä­che, ­Durch­mes­ser un­d ­Stei­gung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-67',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 68,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­ten ­Sie ­be­ach­ten, wenn ­Sie ­den klei­nen­ Au­ßen­bor­der ­mit ein­ge­bau­tem\nTank Ih­res ­Bei­boo­tes an ­Bord ­ver­stau­en? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Tank un­d ­Ver­ga­ser ­müs­sen leer ­sein.\n  2. La­ge­rung an ­Deck o­der in ei­ner ­Backs­kis­te ­mit Au­ßen­ent­lüf­tung, ­nie­mals un­ter ­Deck.\n  3. Rest­ben­zin un­d ent­wei­chen­de ­Ben­zin­ga­se ­bil­den ­mit Luft ein leicht­ent­zünd­li­ches ­Ge­misch.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-68',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein ­Was­ser­ab­schei­der in ­der ­Kraft­stoff­lei­tung?\n\n',
    answer:
      'In­ ihm ­sam­mel­t ­sich das ­Kon­dens­was­ser aus ­dem Tank; da­durch­ wer­den\n­Start­schwie­rig­kei­ten ­ver­mie­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-69',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 70,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­bei ­sel­te­ner ­Mo­tor­be­nut­zung ­den ein­ge­bau­ten Tank ei­nes\n­Die­sel­mo­tor­s mög­lichst voll ­ge­tank­t hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­ ­Kon­dens­was­ser­bil­dung ­zu ­ver­rin­gern, ­was ­zu ­Start­schwie­rig­kei­ten ­füh­ren\n­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-70',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 71,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che ­Mo­tor­-­Er­satz­tei­le b­zw. Schmier­stof­fe ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord\nha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im­pel­ler ­für ­die ­Was­ser­pum­pe,\n  2. Re­ser­ve­keil­rie­men­,\n  3. ­Mo­to­ren­öl,\n  4. ­Dich­tungs­ma­te­ri­a­l.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-71',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 72,
    label: 'Bg.5',
    question:
      '\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die ­An­ga­be ei­ner ­Bat­te­rie­ka­pa­zi­tät "2 x 60 Ah"? (­Be­grün­dung!)\n  2. Wel­che ­Net­to­ka­pa­zi­tät ­steht in ­dem Fall ­zur ­Ver­fü­gung? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um 2 ­Bat­te­ri­en­ (Ak­kus) ­mit je­weils 60 Am­pe­restun­den­, ins­ge­sam­t al­so 120 Ah ­Nenn­ka­pa­zi­tät.\n  2. ­Dem ent­spricht ei­ne ­Net­to­ka­pa­zi­tät von et­wa 72 Ah, da ein Ak­ku ­kaum ­über­ 80% ­sei­ner ­Nenn­ka­pa­zi­tät ­ge­la­den wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-72',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 73,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Ge­ben ­Sie ­die ­be­nö­tig­te Strom­men­ge (in Am­pe­restun­den­) an, um ­bei ei­ner\n12­-­Vol­t­-­An­la­ge zwei ­Ver­brau­cher ­mit je 24 Wat­t 10 ­Stun­den­ ­be­trei­ben ­zu ­kön­nen\n(­mit ­An­ga­be ­der ­Be­rech­nung!)\n\n',
    answer:
      'Be­nö­tig­te Strom­men­ge je ­Ver­brau­cher:  \n24:12 = 2 Am­pe­re ­ma­l An­zahl ­der ­Ver­brau­cher ­ma­l ­Stun­den­ er­gib­t:  \n2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-73',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 74,
    label: '',
    question:
      'Wie muss Tau­werk ­be­schaf­fen­ ­sein, das ­für ­Fest­ma­che­lei­nen­, An­ker­-­ un­d\nSchlepp­tros­sen ­ver­wen­det wird?\n\n',
    answer: 'Es muss ­bruch­fest un­d ­elas­tisch ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-74',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 75,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­Fest­ma­che­lei­nen­ ­durch­ Scham­fi­len in K­lü­sen\no­der an ­Kan­ten an ­der Pier ­be­schä­dig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen ­ge­gen ­Ver­rut­schen ­ge­si­cher­ten ­Plas­tik­schlauch, ­der ­über­ ­den\n­Fest­ma­cher an ­der ­Scheu­er­stel­le ­ge­zo­gen wird, hilfs­wei­se ­mit ­Tuch­strei­fen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-75',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 76,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Fes­tig­keit ­be­den­ken, wenn ­Sie Lei­nen­\n­zu­sam­menk­no­ten­?\n\n',
    answer:
      'Beim Kno­ten­ ­kön­nen ­Fes­tig­keits­ver­lus­te ­bis ­zu 50% ­auf­tre­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-76',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 77,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­bei Tau­werk aus un­ter­schied­li­chem In­nen­-­\nun­d Au­ßen­ma­te­ri­a­l ­die ­See­le in ­den ­Man­tel ­rutscht?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­nen ­ge­näh­ten Takling.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-77',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 78,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie ­sin­d längs­seits ­lie­gen­de Fahr­zeu­ge ­festz­u­ma­chen?  \n­Er­gän­zen ­Sie ­die Skiz­ze un­d ­be­nen­nen ­Sie ­die Lei­nen­.\n\n![g4078f](../i­ma­ge­s/g4078f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ach­ter­lei­ne,\n  2. Ach­ter­spring,\n  3. Vor­spring,\n  4. Vor­lei­ne.\n\n![g4078a](../i­ma­ge­s/g4078a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-78',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 79,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­mit Hil­fe von zwei ­Fen­dern un­d ei­nem ­Fen­der­bret­t Ih­r ­Boot\n­fest­ma­chen, wenn ­die Pier ­mit vor­sprin­gen­den P­fäh­len ­ver­se­hen ist? ­Er­gän­zen\n­Sie ­die Skiz­ze ­mit Lei­nen­.\n\n![g4079f](../i­ma­ge­s/g4079f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4079a](../i­ma­ge­s/g4079a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-79',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 80,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ist an ­Lan­d ­beim Rei­ni­gen ei­nes ­mit An­ti­fou­ling ­be­han­del­ten\nUn­ter­was­ser­schif­fes ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­welt­schutz­be­stim­mun­gen ­be­ach­ten, d. h., das ­Schiff nur auf ei­nem\nent­spre­chen­d ­aus­ge­rüs­te­ten Rei­ni­gungs­platz ab­sprit­zen­ un­d ­Was­ser un­d Schmutz\nauf­fan­gen, al­so ­nicht in ­die ­Ka­na­li­sa­ti­o­n lei­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-80',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 81,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Ein ­funk­ti­ons­fä­hi­ge­s ­elek­tri­sches ­Ge­rät ­a­r­bei­tet an ­Bord ­nicht. ­Nen­nen ­Sie\nhäu­fi­ge ­Ur­sa­chen un­d ­was ­kann ­zur ­Be­he­bung ­ge­tan wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Schlech­te ­Kon­tak­te un­d ­Kor­ro­si­on.\n  2. ­Kon­tak­te ­fest ­an­zie­hen, ­kor­ro­dier­te ­Stel­len­ ­mit feins­tem Schleif­pa­pier ­säu­bern, ­Kon­takt­spray­ ­ver­wen­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-81',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 82,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen Schä­den im ­Gel­coat un­ver­züg­lich ­be­sei­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Das La­mi­nat un­ter ­der ­Gel­coat­schicht ­nimm­t ­sonst ­Was­ser auf un­d wird da­durch­\n­ge­schä­dig­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-82',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 83,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Da­ten ­soll­ten ­min­des­tens an ­Bord ­do­ku­men­tier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Na­men un­d ­Funk­ti­o­nen­ ­der ­Cre­w­mit­glie­der­,\n  2. ­Be­ginn un­d En­de ei­ner Fahr­t un­d\n  3. in an­ge­mes­se­nen ­Zeit­ab­stän­den: ­Po­si­ti­o­n, ­Kur­s, ­Ge­schwin­dig­keit, Strö­mung, Wet­ter, Luft­druck.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-83',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 84,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie vor­ ­dem ­Set­zen ­des ­Groß­se­gels ach­ten? Wel­che ­Ge­fahr ­be­steht\nnach ­dem ­Set­zen ­des ­Groß­se­gels, ­so­lan­ge ­der Win­d von vor­ne ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Groß­schot un­d ­Baum­nie­der­ho­le­r ­müs­sen aus­rei­chen­d Lo­se ha­ben­.\n  2. Das ­Groß­fall muss frei­ lau­fen un­d da­r­f ­nicht ­ver­törnt ­sein.\n  3. ­Ver­let­zungs­ge­fahr ­durch­ ­schla­gen­den ­Groß­baum.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-84',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 85,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Groß­se­gel un­ter ­der un­ters­ten Lat­ten­ta­sche ein­reißt?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Un­te­re Lat­te ent­fer­nen.\n  2. ­Se­gel ­bis ­über­ ­den Riss ref­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-85',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 86,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die ­Schrit­te ­für ­den Reff­vor­gang ­mit ­dem ­Bin­dereff.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­stel­len­, dass ­Dirk an­ge­schla­gen­ o­der ­Baum ­durch­ ­stüt­zen­den ­Baum­nie­der­ho­le­r in ­der Hö­he ­ge­hal­ten wird,\n  2. Fall ­fie­ren un­d ­Se­gel et­was her­un­ter­ho­len.\n  3. ­Se­gel­hals in Reff­ha­ken­ am ­Lüm­mel­be­schlag ein­ha­ken­ un­d ­fest­set­zen,\n  4. Fall wie­der­ ­dichtho­len,\n  5. ­Se­gel­scho­thorn (h­in­te­re Reff­kausch) ­mit Schme­er­reep o­der Reff­lei­ne nach ach­tern auf ­den ­Baum ho­len un­d\n  6. e­ven­tu­ell lo­ses ­Se­gel­tuch auf­tu­chen un­d ­mit Reff­bänd­seln / Reff­lei­ne ein­bin­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-86',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 87,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wo­zu ­dient ein "­Bul­len­stan­der"?\n  2. Wie wird er ­ge­fah­ren­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Er ­soll das un­ge­woll­te ­Über­kom­men ­des ­Groß­baums ­bei ach­ter­li­chen Win­den ­ver­hin­dern.\n  2. Von ­der ­Baum­nock ­zum Vor­schiff.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-87',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 88,
    label: '',
    question:
      'War­um muss ­beim ­Se­geln vor­ ­dem Win­d o­der ­mit rau­men Win­d ­der ­Baum­nie­der­ho­le­r\nent­spre­chen­d ­der Wind­s­tär­ke ­durch­ge­setz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'Um­ das ­Stei­gen ­des ­Bau­mes ­zu ­ver­hin­dern.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-88',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Wenn ­gleich ­gro­ße ­Boo­te im Päck­chen o­der in ­der ­Box ­zu­sam­men­lie­gen, ­kann es ­zu\n­Be­rüh­run­gen un­d Schä­den in ­der Ta­ke­la­ge ­kom­men. Wie ist das ­zu ­ver­hin­dern?\n\n',
    answer:
      'Boo­te ­ver­setz­t le­gen, da­mit ­Mas­ten ­nicht auf ­glei­cher Hö­he ­sin­d o­der im\n­Wech­sel Heck ­-­ ­Bug ­zur Pier le­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-89',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 90,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ist ­beim ­Lie­gen in ei­ner ­Box ­zu ach­ten, wenn Schwell in ­den Ha­fen\n­läuft?\n\n',
    answer:
      'Dass ­be­nach­bar­te ­Boo­te ­mit ih­ren ­Mas­ten ­ver­setz­t ­lie­gen un­d ­nicht\n­ge­gen­ein­an­der ­schla­gen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-90',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 91,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Sie ­sin­d ­mit ih­rer ­Se­ge­l­yacht auf ­See. ­Was ­ver­an­las­sen ­Sie ­bei ei­nem\n­Ge­wit­ter­auf­zug?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vor­se­gel recht­zei­tig ­ver­klei­nern,\n  2. ­Groß­se­gel ­kla­r ­zum Ref­fen o­der ­Ber­gen,\n  3. Schlecht­wet­ter­klei­dung, ­Si­cher­heits­gur­te un­d Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen,\n  4. ­Po­si­ti­o­n in ­Kar­te ein­tra­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-91',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 92,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Sie ­über­neh­men in ei­nem Ha­fen ei­ne Ih­nen un­be­kann­te Yacht.  \nWie ­ma­chen ­Sie ­sich ­zu Rei­se­be­ginn ­mit ­den ­Se­ge­lei­gen­schaf­ten ­ver­traut?\n\n',
    answer:
      'Ich fah­re ­di­ver­se ­Ma­nö­ver­ ­-­ Wen­de, Hal­se, Q­-­Wen­de, ­ver­schie­de­ne\nRet­tungs­ma­nö­ver­ ­-­ ­mit un­ter­schied­li­cher ­Ge­schwin­dig­keit un­d ­Be­se­ge­lung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-92',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 93,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich nach ei­nem ­Mast­bruch, ­was ­müs­sen ­Sie ­ver­an­las­sen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Nach Mög­lich­keit ­den ­Mast an ­Bord ­neh­men un­d ­si­chern.\n  2. Falls ­nicht mög­lich, ­Mast un­d Wan­ten ­kap­pen, um Rumpf­schä­den ­zu ­ver­mei­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-93',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 94,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Von wel­chen Fak­to­ren ist ­die Län­ge ei­nes ­Na­he­zu­-­Auf­schie­ßer­s ­zu ei­ner im\n­Was­ser ­trei­ben­den ­Per­son ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Ge­schwin­dig­keit, Win­d, ­See­gang, Strö­mung un­d ­For­m un­d ­Ge­wicht ­des ­Boo­tes.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-94',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 95,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ne ­Box ein­lau­fen. Wie ­be­rei­ten ­Sie ­die Ach­ter­lei­nen­ vor­ un­d\n­ma­chen ­sie ­fest?\n\n',
    answer:
      'Ach­ter­lei­nen­ ­mit Au­ge ­ver­se­hen (z.B. Pals­tek), mög­lichst früh ­über­ ­die P­fäh­le\nle­gen, ­bei ­seit­li­chem Win­d ­zu­er­st ­über­ ­den Luv­pfahl.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-95',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 96,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­be­rei­tung ha­ben­ ­Sie ­für ein ­An­le­ge­ma­nö­ver­ ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Cre­w ­für ­Ma­nö­ver­ ein­tei­len.\n  2. Lei­nen­ un­d ­Fen­der ­be­reit­le­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-96',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 97,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­chen ­Nach­teil hat ein "­Saildri­ve­-­An­trie­b" ins­be­son­de­re ­bei Ha­fen­ma­nö­ver­n?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den ­gro­ßen Ab­stan­d ­zwi­schen Pro­pel­ler un­d Ru­der wird ­die­ses ­nicht ­di­rek­t\nan­ge­ström­t. Das ­kann ­die ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­beim ­An­fah­ren et­was\n­ver­schlech­tern.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-97',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 98,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Was ist ein ­Bugstrahl­ru­der un­d wo­zu ­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ei­ne im ­Bug ei­ner Yacht ­be­find­li­che ­Röh­re ­mit ei­nem Pro­pel­ler, ­mit ­dem ein\nQuer­schub un­d da­mit ein Dre­hen ­des ­Bu­ge­s ­bei ­ge­rin­gen Vor­aus­ge­schwin­dig­kei­ten\ner­reicht wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-98',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Bei wel­chen ­Ma­nö­ver­n ­kön­nen ­Sie ein ­Bugstrahl­ru­der ­sinn­voll ein­set­zen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Beim An­-­ un­d Ab­le­gen.\n  2. ­Beim Dre­hen auf en­gem Raum.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-99',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 100,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­lie­gen längs­seits ­mit ­der ­Steu­er­bord­sei­te an ei­ner Pier. ­Be­schrei­ben ­Sie\nein Ab­le­ge­ma­nö­ver­ un­ter ­gleich­zei­ti­gem Ein­satz von ­Bugstrahl­ru­der un­d\n­Ma­schi­ne.\n\n',
    answer:
      '\n  1. He­bel ­für ­Bugstrahl­ru­der nach ­Back­bord le­gen, ­so dass ­der ­Bug von ­der Pier ­weg­ge­drück­t wird (nach ­Back­bord schwenk­t) un­d ­gleich­zei­tig\n  2. Ru­der­la­ge ­deut­lich nach ­Steu­er­bord un­d lang­sa­me Fahr­t vor­aus, ­so dass das Heck nach ­Back­bord aus schwenk­t. ­So wird das ­Schiff fast par­al­lel von ­der Pier ­ab­ge­drück­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-100',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 101,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie im frei­en ­See­raum auf ei­ner ­Se­ge­l­yacht ei­nen ­Stur­m ­ab­wet­tern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­durch­ ­Bei­lie­gen; Len­zen vor­ Topp un­d Ta­kel, da­bei Lei­nen­ ach­ter­aus schlep­pen; ­Lie­gen vor­ ­Trei­b­an­ker, o­der\n  2. un­ter ­Sturm­be­se­ge­lung ak­ti­v ­se­geln­d un­d nach Mög­lich­keit ­bre­chen­de ­Se­en aussteu­ern­d.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-101',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 102,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'War­um ­kann das ­An­lau­fen ei­nes Ha­fens ­bei auf­lan­di­gem ­Stark­win­d b­zw. schwe­rem\nWet­ter ­ge­fähr­lich wer­den?\n\n',
    answer:
      'Ge­fahr ­durch­ ­Grund­seen b­zw. ­Kreuz­se­en. Mög­lich­keit von Quer­strom.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-102',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 103,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'War­um ­kann ei­ne Lee­küs­te ­bei schwe­rem Wet­ter ei­ner ­Se­ge­l­yacht ­ge­fähr­lich\nwer­den?\n\n',
    answer:
      'Wenn ­die Yacht ­sich ­nicht frei­kreu­zen ­kann, droht Stran­dung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-103',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 104,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Ma­nö­ver­ ­kön­nen ­Sie ­bei ­Stark­win­d das Hal­sen ­ver­mei­den? ­Be­schrei­ben\n­Sie das ­Ma­nö­ver­ un­d ­ver­voll­stän­di­gen ­Sie ­die Skiz­ze ­durch­ Ein­zeich­nen ­der\n­Kurs­li­nie.\n\n![g4104f](../i­ma­ge­s/g4104f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4104a](../i­ma­ge­s/g4104a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-104',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 105,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was er­reicht ­man ­mit ­dem ­Aus­brin­gen ei­nes ­Trei­b­an­ker­s ­bei schwe­rer ­See?\n\n',
    answer:
      'Man häl­t ­bei rich­ti­ger Lei­nen­län­ge ­den ­Bug im Win­d un­d ­ver­rin­ger­t ­die\nDrift­ge­schwin­dig­keit.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-105',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 106,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ­Sie in Ti­de­ge­wäs­sern längs­seits ei­ner Pier\n­fest­ge­macht ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Die ­Was­ser­tie­fe muss auch ­bei ­Nied­rig­was­ser aus­rei­chen­ o­der ­si­che­res Auf­set­zen ­ge­währ­leis­tet ­sein.\n  2. ­Die Lei­nen­ ­müs­sen ­für ­den Ti­den­stieg o­der ­-­fall aus­rei­chen­d lang ­sein. ­Bei ­grö­ße­rem Ti­den­hub da­r­f das Fahr­zeug k­ei­nes­falls un­be­auf­sich­tig­t blei­ben.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-106',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 107,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Sie ­kreu­zen ­bei ­fri­schem Win­d un­d ­mit­lau­fen­dem Strom (Win­d ­ge­gen Strom) nach\nLu­v auf.  \nWel­che ­Aus­wir­kun­gen hat ­der Strom auf ­den ­See­gang?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den Strom ent­steht ei­ne ­kur­z­e, s­tei­le un­d ­kab­be­li­ge ­See.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-107',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 108,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie wirk­t ­sich ­mit­lau­fen­der Strom auf ­die Fahr­t ei­nes Fahr­zeugs un­d ­die\nLo­g­an­zei­ge aus?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der Strom er­höht ­die Fahr­t ­über­ ­Grund.\n  2. Das Lo­g ­zeig­t ­dies ­nicht an. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-108',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 109,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che Hilfs­mit­tel ­kön­nen ­Sie ein­set­zen, um ei­nen ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ an ­Deck\n­zu ­be­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Be­weg­li­che (un­d ­ge­si­cher­te) Bade­lei­ter, evt­l. ­Groß­schot, ­be­schwer­te\nTritt­sch­lin­ge, Ret­tungs­tal­je, Un­ter­fan­gen ­mit klei­nem ­Se­gel, ­Ber­ge­gur­t, ­Din­gi.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-109',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 110,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ist ­so­for­t ­zu tun, wenn je­man­d ­über­ ­Bord ­ge­fal­len ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ruf: "­Men­sch ­über­ ­Bord!",\n  2. Ret­tungs­mit­tel ­zu­wer­fen,\n  3. ­Aus­guck hal­ten, ­Mann im Au­ge ­be­hal­ten,\n  4. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  5. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­",\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben,\n  7. gg­f. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je wer­fen,\n  8. gg­f. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes ­drü­cken.\n  9. ­Ber­gung ­durch­füh­ren\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-110',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 111,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­kön­nen ­ge­gen das ­Über­bord­fal­len ­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­heits­gur­te ­an­le­gen un­d ein­pi­cken.\n  2. An­brin­gen von "­Streck"­-­ o­der Lauf­lei­nen­ vom ­Bug ­zum Heck.\n  3. Hin­weis auf ­Be­fes­ti­gungs­punk­te (Ein­pick­punk­te ­für ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­).\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-111',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 112,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die ­grund­sätz­li­chen ­Schrit­te un­d ih­re ­Zie­le ­zur Ret­tung ei­ner ­über­\n­Bord ­ge­gan­ge­nen ­Per­son.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  2. ­Su­che, Her­stel­lung ei­nes ­Sicht­kon­tak­tes ­zur ­über­ ­Bord ­ge­gan­ge­nen ­Per­son,\n  3. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­", An­nä­he­rung an ­die im ­Was­ser ­trei­ben­de ­Per­son un­d Her­stel­lung ei­ner ers­ten Lei­nen­ver­bin­dung,\n  4. ­Ber­gung, ­si­che­res un­d schnel­les An­bord­neh­men ­der ­Per­son,\n  5. Ers­te Hil­fe, ­Be­treu­ung.\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-112',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 113,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Mit­ wel­chen Hilfs­mit­teln ­kön­nen ­Sie ­den ­Be­zugs­punk­t (in­ter­na­ti­o­na­le­r ­Be­griff:\n­Da­tum) ­für ­die ­Su­che nach ei­nem ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ ­si­chern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je,\n  2. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes (z.B. G­PS).\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-113',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 114,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­ge­hör­t u.a. ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung z.B. ei­ner 10­-­m­-­Yacht? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens ­sechs Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­de.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lenz­pum­pen­ un­d Püt­zen,\n  2. Leck­si­che­rungs­ma­te­ri­a­l,\n  3. ­Feu­er­lö­scher,\n  4. Werk­zeug un­d Er­satz­tei­le,\n  5. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  6. Hand­lam­pen­,\n  7. ­Funk­ein­rich­tung,\n  8. An­ker,\n  9. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung,\n  10. Ra­dar­re­flek­tor un­d\n  11. Ret­tungs­mit­tel. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-114',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 115,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung ­der ­Be­sat­zung in ­der ­Küs­ten­fahr­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t (­Li­fe­bel­t) ­für je­des ­Be­sat­zungs­mit­glie­d,\n  2. Ret­tungs­floß (Ret­tungs­in­sel),\n  3. Ret­tungs­kra­gen ­mit ­Tag­-­ un­d ­Nacht­si­gna­l un­d\n  4. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung ­mit ­An­lei­tung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-115',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 116,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie er­hal­ten ­Sie Kennt­nis ­über­ das ­nächs­te War­tungs­da­tum ei­ner Ret­tungs­in­sel?\n\n',
    answer:
      'Die run­de auf ­der In­sel kle­ben­de fa­r­bi­gen ­Ser­vice­pla­ket­te o­der das ­bei ­der\nletz­ten War­tung ­mit­ge­lie­fer­te ­Zer­ti­fi­kat ­ge­ben Aus­kunft ­über­ ­den ­nächs­ten­\nWar­tungs­ter­min.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-116',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 117,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ­bei Ih­ren ­Au­to­ma­ti­kret­tungs­wes­ten hin­sicht­lich ­der\n­Funk­ti­ons­si­cher­heit ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ re­gel­mä­ßi­ge War­tung. War­tungs­fäl­lig­keit er­kenn­ba­r an ­der fa­r­bi­gen\n­Ser­vice­pla­ket­te.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-117',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 118,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist auf ­Deck ei­ner Yacht ein ­Streck­tau (auch Lauf­lei­ne ­ge­nannt) un­d wo­zu\n­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ne­ben­ ­der ­Fuß­re­ling ­ver­lau­fen­der ­Draht, ­Gur­t o­der ei­ne ­star­ke Lei­ne\n­zwi­schen ­Cock­pit un­d Vor­schiff straff ­ge­spannt ­zum Ein­pi­cken ­der\n­Si­cher­heits­lei­ne (­Li­fe­belts).\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-118',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 119,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che ­See­not­si­gnal­mit­tel ­soll­ten ­Sie an ­Bord ha­ben­? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Hand­fa­ckeln, rot,\n  2. Handra­ke­ten­, rot,\n  3. Rauch­fa­ckeln o­der Rauch­topf, oran­ge,\n  4. ­Si­gnal­pis­to­le ­mit ­Mu­ni­ti­o­n,\n  5. ­See­was­ser­fär­ber,\n  6. ­Si­gna­l­flag­gen­ N un­d C,\n  7. ­Si­gnal­lam­pe,\n  8. ­See­not­funk­bo­je.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-119',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 120,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen ­soll­ten an ­Bord ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Feu­er­lö­scher (AB­C­-­Pul­ver­lö­scher un­d e­ven­tu­ell ­CO2­-­Lö­scher),\n  2. Pütz ­zum ­Lö­schen von ­Brän­den ­fes­ter ­Stof­fe,\n  3. ­Feu­er­lösch­de­cke,\n  4. ­Lösch­durch­lass ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me, ­der das ­Lö­schen von ­Brän­den ­mit ­CO2­-­Lö­schern oh­ne ­Sau­er­stoff­zu­trit­t er­mög­licht.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-120',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 121,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­scher­ar­ten­ ­sin­d ­für S­port­boo­te ­ge­eig­net?  \nWie un­d wo ­sin­d ­sie an ­Bord an­zu­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der AB­C­-­Pul­ver­lö­scher, ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me ­der ­CO2­-­Lö­scher.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss ­ge­brauchs­fer­tig un­d leicht er­reich­ba­r ­sein, ­CO2­-­Lö­scher ­nicht im ­Schiff­s­in­ne­ren un­ter­brin­gen (Er­sti­ckungs­ge­fahr ­bei Le­cka­ge).\n  3. Er ­soll in ­der Nä­he ­der ­Ma­schi­nen­räu­me, ­der ­Kom­bü­se ­so­wie ­der ­Koch­-­ o­der Heiz­stel­le ­mon­tier­t ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-121',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 122,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie wird ­die ­stän­di­ge ­Funk­ti­ons­si­cher­heit ei­nes ­Feu­er­lö­scher­s ­si­cher­ge­stell­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ Ein­hal­tung ­des vor­ge­schrie­be­nen­ ­Prüf­ter­mins, er­sicht­lich auf ­der ­Prüf­pla­ket­te.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss vor­ ­Feuch­tig­keit un­d ­Kor­ro­sion ­ge­schütz­t wer­den. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-122',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 123,
    label: 'Bg.10',
    question: 'Wie wird ein ­Bran­d an ­Bord wirk­sam ­be­kämpft?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen,\n  2. ­Brenn­stoff­zu­fuhr (Haupt­schal­ter) un­ter­bre­chen­,\n  3. ­Feu­er­lö­scher er­st am ­Brand­herd ­be­tä­ti­gen,\n  4. ­Feu­er von un­ten un­d von vor­n ­be­kämp­fen,\n  5. ­Lösch­de­cke ein­set­zen,\n  6. F­lüs­sig­keits­brän­de ­nicht ­mit ­Was­ser ­be­kämp­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-123',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 124,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ist vor­ Rei­se­be­ginn ­beim ­See­klar­ma­chen ­zu ­über­prü­fen un­d ­zu ­be­ach­ten?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­See­tüch­tig­keit ­der Yacht,\n  2. ­Zahl un­d ­Zu­stan­d ­der ­Se­gel,\n  3. ­Treib­stoff­vor­rat,\n  4. ­Na­vi­ga­ti­ons­un­ter­la­gen­,\n  5. ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­Be­sat­zung,\n  6. Ret­tungs­mit­tel,\n  7. ­See­not­si­gna­le,\n  8. Trink­was­ser­-­ un­d Pro­vi­a­nt­vor­rä­te,\n  9. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Mo­tor­s,\n  10. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­der ­elek­tro­ni­schen­ ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te,\n  11. Lenzein­rich­tun­gen,\n  12. ­Feu­er­lö­scher,\n  13. ­Boots­-­ un­d ­Per­so­nal­pa­pie­re,\n  14. ­Be­triebs­fä­hig­keit ­der UK­W­-­See­funkstel­le.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-124',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 125,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­ge­sam­ten ­Be­sat­zung vor­ Rei­se­be­ginn?\n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      'Ein­wei­sung in ­Ge­brauch un­d ­Be­die­nung\n\n  1. ­der Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­te,\n  2. ­der Ret­tungs­in­sel,\n  3. ­der ­Si­gnal­mit­tel,\n  4. ­der Lenz­pum­pen­,\n  5. ­der ­See­ven­ti­le un­d ­des ­Bord­-­W­C,\n  6. ­der ­Kochein­rich­tung,\n  7. ­der ­Feu­er­lö­scher,\n  8. ­der ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  9. ­der ­Elek­tro­an­la­ge,\n  10. ­des Rund­funk­ge­rä­tes un­d ­der UK­W­-­See­funkstel­le,\n  11. ­Ver­hal­ten ­bei "­Men­sch­-­über­-­Bord"\n  12. Er­ken­nen un­d ­Ver­hal­ten ­bei ­See­krank­heit.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-125',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 126,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'In­ wel­che ­tech­ni­schen­ Ein­rich­tun­gen/Aus­rüs­tun­gen muss ­der ­Schiffs­füh­rer ­die\n­Be­sat­zung vor­ Rei­se­an­trit­t un­be­ding­t ein­wei­sen? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­ker­ge­schirr,\n  2. Lenzein­rich­tung,\n  3. ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen,\n  4. ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  5. ­See­ven­ti­le,\n  6. UK­W­-­See­sprech­funk­ge­rät,\n  7. ­MOB­-­Tas­te vom ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rät (z.B. G­PS)\n  8. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  9. Notru­der­ein­rich­tung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-126',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 127,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ je­dem Aus­lau­fen ­durch­zu­füh­ren? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wet­ter­be­richt ein­ho­len,\n  2. ­Kon­trol­le ­der ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung,\n  3. ­Kon­trol­le von ­Mo­tor un­d ­Schal­tung,\n  4. ­Kon­trol­le ­der nau­ti­schen ­Ge­rä­te,\n  5. ­Kon­trol­le ­der ­Bil­ge,\n  6. ­Über­prü­fen ­des ­Was­ser­-­ un­d ­Kraft­stoff­vor­rats­,\n  7. ­Kon­trol­le ­der ­Schall­-­ un­d ­Licht­si­gnal­ein­rich­tung,\n  8. ­Kon­trol­le ­der ­Na­vi­ga­ti­ons­lich­ter,\n  9. ­Be­reit­le­gen ­der ak­tu­el­len ­See­kar­ten­ un­d nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-127',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 128,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten al­le ­Cre­w­mit­glie­der­ La­ge un­d ­Funk­ti­o­n ­sämt­li­cher ­Pum­pen­ un­d\n­Ven­ti­le ken­nen?\n\n',
    answer: 'Da­mit im ­Be­da­rfs­fall ­sie je­der ­be­die­nen ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-128',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 129,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w in ­die ­Funk­ti­o­n ­des ­Bord­-­W­C ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­durch­ un­sach­ge­mä­ße ­Be­die­nung ­Was­ser ins ­Boot­s­in­ne­re ­ge­lan­gen ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-129',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 130,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w vor­ Rei­se­be­ginn in ­die ­Funk­ti­o­n ­des An­ker­ge­schirr­s un­d\n­die ­Durch­füh­rung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Da­mit je­der ­den An­ker ­si­cher ­aus­brin­gen un­d ein­ho­len ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-130',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 131,
    label: 'Bg.1,Bg.7',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mel­dung ­ab­ge­ben.\n  2. Je nach Er­for­der­nis­sen Fahr­t aus ­dem ­Schiff ­neh­men.\n  3. Lenz­pum­pen­ ­be­tä­ti­gen, Lecks­u­che, Leck ­mit ­Bord­mit­teln ab­dich­ten.\n  4. ­Küs­te b­zw. fla­ches ­Was­ser an­steu­ern. \n  5. Fahr­zeug ­so trim­men, dass Leck­stel­le aus ­dem ­Was­ser ­komm­t b­zw. mög­lichst we­nig un­ter ­Was­ser ist.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-131',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 132,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist un­d das ­Was­ser im ­Schiff trotz\nal­ler ­Maß­nah­men wei­ter ­steig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Not­zei­chen­ ­ge­ben, ­Funk­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  2. ­Ver­las­sen ­des ­Boo­tes vor­be­rei­ten, Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen, Ret­tungs­in­sel ­klar­ma­chen.\n  3. Wenn mög­lich, ru­hi­ge­s Flach­was­ser ­an­lau­fen un­d ­Schiff auf ­Grun­d ­set­zen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-132',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 133,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Fol­gen­ ­kön­nen ­Grund­be­rüh­run­gen un­d har­te ­Stö­ße, z.B. ­bei\n­An­le­ge­ma­nö­ver­n, o­der ­Kol­li­si­o­nen ­mit ­trei­ben­den ­Ge­gen­stän­den, ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne ­Be­schä­di­gung ­der ­Bord­wan­d ­kann ein­tre­ten.\n  2. Es ­kann ­Sink­ge­fahr ent­ste­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-133',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 134,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­grund­sätz­li­che ­Ver­hal­tens­wei­se ­soll­te ­be­ach­tet wer­den, wenn Ih­r ­Schiff\nin ­See­not ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ru­he ­be­wah­ren un­d ­über­leg­t han­deln.\n  2. Not­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  3. Ret­tungs­in­sel ­kla­r ­ma­chen.\n  4. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  5. ­So lan­ge wie mög­lich an ­Bord blei­ben.\n  6. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-134',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 135,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie, ­be­vor­ ­Sie von Ih­rem Fahr­zeug in ei­ne\nRet­tungs­in­sel ­über­stei­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  2. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n  3. Nach Mög­lich­keit vor­her reich­lich war­me F­lüs­sig­keit trin­ken.\n  4. ­So­weit noch ­nicht ­ge­sche­hen, Pro­vi­a­nt, ­Was­ser, ­See­not­si­gnal­mit­tel un­d gg­f. ­See­not­funk­ba­ke, Radar­trans­pon­der un­d UK­W­-­Hand­sprech­funk­ge­rä­te in ­die Ret­tungs­in­sel ­brin­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-135',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 136,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um ­soll­te ein ­sin­ken­des ­Schiff im Not­fall ­so spät wie mög­lich ­ver­las­sen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Über­le­bens­mög­lich­kei­ten ­sin­d auf ­dem ­Schiff ­grö­ße­r.\n  2. Ein ­Schiff ist ­bes­ser ­zu or­ten.\n  3. Ein­stieg un­d ­Auf­ent­hal­t in ­der Ret­tungs­in­sel ­kön­nen ­sehr schwie­rig ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-136',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 137,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die Hand­ha­bung ­der Hub­schrau­ber­ret­tungs­sch­lin­ge im Ein­satz.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei of­fe­ner Ret­tungs­sch­lin­ge: ­zu­er­st ­den ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­ ein­pi­cken.\n  2. ­Mit ­dem ­Kopf un­d ­bei­den Ar­men in ­die Ret­tungs­sch­lin­ge ein­stei­gen.\n  3. ­Die Ar­me ­müs­sen nach un­ten ­ge­drück­t wer­den un­d ­die Hän­de ­sin­d ­zu schlie­ßen.\n  4. Das Win­den­seil muss frei­ hän­gen, es da­r­f ­nicht an ­Bord ­be­fes­tig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-137',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 138,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Wann ­dür­fen Not­zei­chen­ ­ge­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      'Nach ­Fest­stel­lung ­des Not­fal­les auf ­An­ord­nung ­des ­Schiffs­füh­rer­s; ­bei\nun­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr ­für das ­Schiff o­der ­Be­sat­zung, ­die oh­ne frem­de Hil­fe\n­nicht ­über­wun­den wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-138',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 139,
    label: '',
    question:
      'Wann da­r­f ein UK­W­-­Sprech­funk­ge­rät auch oh­ne ent­spre­chen­den ­Be­fä­hi­gungs­nach­weis\n­be­nutz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'In­ Not­fäl­len.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-139',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 140,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wor­auf ist ­zu ach­ten, wenn ­Cre­w­mit­glie­der­ ­see­krank ­sin­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Auf­ent­hal­t im ­Cock­pit ­be­auf­sich­tig­ten un­d ­Cre­w­mit­glie­der­ ­ge­gen ­Über­bord­fal­len ­si­chern,\n  2. F­lüs­sig­keits­ver­lust ­aus­glei­chen­ (­Was­ser),\n  3. ­Cre­w­mit­glie­d an­hal­ten, ­zur ­Küs­te o­der ­zum Ho­ri­zont ­zu schau­e­n,\n  4. ­mit ­A­r­bei­ten ­be­schäf­ti­gen. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-140',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 141,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein Reit­ge­wicht (Gleit­ge­wicht, An­ker­ge­wicht) ­beim An­kern?\n\n',
    answer:
      'Es ­soll ­die An­ker­tros­se auf ­den ­Grun­d ­zie­hen, da­mit ­der An­ker ­nicht ­durch­\nei­nen ­zu s­tei­len Win­kel aus ­dem ­Grun­d ­ge­bro­chen wird. Es wirk­t ruck­dämp­fen­d.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-141',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 142,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­beim ­Ver­wen­den ei­ner An­ker­tros­se ein Ket­ten­vor­lauf ­be­nutz­t\nwer­den?\n\n',
    answer: 'Da­mit ­der ­Zug auf ­den An­ker ­nicht ­zu s­teil wird.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-142',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 143,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­cher An­ker­grun­d ist ­für ­die üb­li­chen Leicht­ge­wichts­an­ker\n\n  1. ­gut ­ge­eig­net?\n  2. ­mä­ßig ­ge­eig­net?\n  3. un­ge­eig­net?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­San­d, Schlick, wei­cher Ton un­d Lehm,\n  2. har­ter Ton un­d Lehm,\n  3. ­stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-143',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 144,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Aus­wahl ei­nes An­ker­plat­zes ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der An­ker­platz ­soll­te ­Schutz vor­ Win­d un­d Wel­len­ ­bie­ten.\n  2. Auf aus­rei­chen­den ­Platz ­zum Schwo­jen ach­ten.\n  3. Mög­li­che Wind­dre­hun­gen ein­pla­nen. \n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-144',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 145,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen An­ker­grun­d ­soll­ten ­Sie nach Mög­lich­keit ­mei­den?\n\n',
    answer: 'Stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-145',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 146,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die Hal­te­kraft ei­nes An­ker­s er­hö­hen­, wenn ­Sie auf en­gem Raum\n(z.B. ­zwi­schen zwei ­Ste­gen) ­nicht ­die er­for­der­li­che Ket­ten­län­ge ­ste­cken\n­kön­nen?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­nem Reit­ge­wicht, um ­so ­den An­ker ­bes­ser am ­Bo­den ­zu hal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-146',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 147,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie an­kern in ei­ner ­Bucht. Wie ­kön­nen ­Sie ­bei ­zu­neh­men­dem Win­d ­die Hal­te­kraft\nIh­res An­ker­s ­ver­bes­sern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mehr Tros­se o­der Ket­te ­ste­cken,\n  2. Reit­ge­wicht ­ver­wen­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-147',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 148,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len auf ­ver­krau­te­tem ­Grun­d an­kern. Ih­nen ­steht ein Leicht­ge­wicht­an­ker\nun­d ein ­Sto­ckan­ker ­zur ­Ver­fü­gung. Wel­chen ­be­nut­zen­ ­Sie un­d war­um?\n\n',
    answer:
      'Den ­Sto­ckan­ker, weil er ­sich ins­be­son­de­re auch auf­grun­d ­sei­nes hö­he­ren\n­Ge­wich­tes ­bes­ser ein­gräb­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-148',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 149,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne An­ker­bo­je?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie ­zeig­t ­die La­ge ­des An­ker­s an.\n  2. ­Mit ­der Tripp­lei­ne ­kann das ­Ber­gen ei­nes un­kla­ren An­ker­s un­ter­stütz­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-149',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 150,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Wie er­ken­nen ­Sie, ob ­der An­ker häl­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vi­bra­ti­o­n von Ket­te o­der Tros­se ­prü­fen,\n  2. Ein­ru­cken ­des An­ker­s ­prü­fen,\n  3. ­durch­ wie­der­hol­te ­Pei­lung un­d gg­f. Schät­zung ­des Ab­stan­des­ ­zu an­de­ren ­Schif­fen o­der ­Land­mar­ken­,\n  4. falls G­PS vor­han­den ist, An­ke­r­a­larm­funk­ti­o­n ein­schal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-150',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 151,
    label: '',
    question:
      'Wel­che An­ker­ar­ten­ ­fin­den ­über­wie­gen­d auf S­port­boo­ten ­Ver­wen­dung?  \n­Nen­nen ­Sie drei.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Pa­ten­tan­ker.\n  2. ­Sto­ckan­ker (ein­klapp­ba­re­r ­Stock).\n  3. Drag­gen (­klapp­ba­re F­lun­ken).\n  4. Pflug­s­cha­ran­ker.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-151',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 152,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 3 An­ker­ty­pen­, ­die vom ­Ger­ma­ni­schen­ L­loy­d als An­ker ­mit ­ho­her\nHal­te­kraft a­ner­kannt ­sin­d.\n\n',
    answer:
      "Bru­ce­-­An­ker, C­QR­-­An­ker, Dan­forth­-­An­ker, D­'­Ho­ne­-­An­ker\n\n",
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-152',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 153,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­ches ­sin­d ­die Vor­tei­le ei­ner An­ker­ket­te ­ge­gen­über­ ei­ner An­ker­lei­ne?\n  2. Wie ­kom­bi­nier­t ­man auf Yach­ten häu­fig ­die ­Sys­te­me?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Ket­te un­ter­stütz­t das Ein­gra­ben­, ­ver­klei­ner­t ­den Schwo­je­raum, wirk­t ruck­dämp­fen­d, ­kann ­nicht an ­Stei­nen ­durch­scheu­ern un­d er­höht ­die Hal­te­kraft ­des An­ker­s.\n  2. Es wird ­zwi­schen An­ker un­d Lei­ne ein Ket­ten­vor­lauf von 3 ­bis 5 m ­ge­fah­ren­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-153',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 154,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll ei­ne An­ker­lei­ne ­nicht an ­den An­ker ­ge­kno­tet wer­den?\n  2. War­um muss ­die An­ker­ket­te ­mit ei­nem Taustropp am ­Schiff b­zw. im Ket­ten­kas­ten ­be­fes­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Kno­ten­ re­du­zie­ren ­die ­Bruch­last ei­ner Lei­ne um ­bis ­zu 50%.\n  2. Da­mit ­die Ket­te im Not­fall schnell ­ge­kapp­t wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-154',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 155,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ner ­Bucht an­kern, in ­der das (aus­rei­chen­d tie­fe) ­Was­ser\nun­ter­schied­li­che ­Fär­bun­gen ­zeig­t. Wo wäh­len ­Sie ­den An­ker­platz? (Ant­wor­t\n­be­grün­den!)\n\n',
    answer:
      'Ich an­ke­re auf hel­lem ­Was­ser.  \n­Be­grün­dung: ­Der ­Grun­d ist hier ­san­dig, ­der An­ker häl­t ­gut. ­Dunk­ler ­Grun­d weist\nauf ­Be­wuchs hin, wo ­der An­ker schlecht häl­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-155',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 156,
    label: 'Bg.8,Bg.10',
    question:
      'War­um da­r­f ­der An­ker ­nicht ­zu­sam­men ­mit ­sei­ner Lei­ne an An­ker­plät­zen ­über­ ­Bord\n­ge­wor­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die Lei­ne ­könn­te ­mit ­dem An­ker ­ver­tör­nen un­d da­durch­ das Ein­gra­ben­ ­des An­ker­s\n­ver­hin­dern. ­Der An­ker wür­de dann ­nicht hal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-156',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 157,
    label: 'Bg.3,Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ein ­gro­ßes ­Schiff auf Ih­r S­port­boot ­zu­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. An­de­re ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit (­grö­ße­re Dreh­krei­se, län­ge­re ­Stopp­stre­cken),\n  2. u.U. ein­ge­schränk­te ­Sicht ­des an­de­ren Fahr­zeugs ins­be­son­de­re nach vor­aus,\n  3. Mög­lich­keit ­des ­Über­se­hen­wer­dens, weil ­man ­sich im Ra­dar­schat­ten­ ­be­fin­det,\n  4. ­Be­ein­träch­ti­gung ­durch­ ­Bug­wel­len­ ­des ­gro­ßen ­Schif­fes,\n  5. mög­li­che ­Be­ein­träch­ti­gung ­der ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­des ei­ge­nen ­Boo­tes ­durch­ Win­dab­de­ckung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-157',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 158,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­nicht ­zu ­dicht hin­ter ­dem Heck ei­nes vor­bei­fah­ren­den\n­Schif­fes ­durch­fah­ren?\n\n',
    answer:
      'So­g un­d Heck­see ­kön­nen das ei­ge­ne ­Boot er­heb­lich ­ge­fähr­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-158',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 159,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Pas­sie­ren ei­nes ­gro­ßen ­Schif­fes ­bei ­des­sen ­Kurs­än­de­run­gen,\nz.B. in ei­nem ­kur­ven­rei­chen­ Fahr­was­ser ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung schwenk­t das Heck ­deut­lich in ­die ent­ge­gen­ge­setz­te\nRich­tung aus, al­so nach ­Back­bord ­bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung nach ­Steu­er­bord un­d\num­ge­kehr­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-159',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 160,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Mit­ wel­chen ­Stopp­stre­cken un­d ­Stopp­zei­ten­ ­müs­sen ­Sie ­bei ­gro­ßen ­Schif­fen in\nvol­ler Fahr­t rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Ab­hän­gig von ­Schiffs­ty­p un­d ­-­grö­ße, ­Be­la­dungs­zu­stan­d un­d\n­Aus­gangs­ge­schwin­dig­keit 8­-­ ­bis 12fa­che ­Schiffs­län­ge un­d ­bis ­zu 8 ­bis 12\n­Mi­nu­ten­ Dau­e­r (z.B. ein 300 m lan­ge­s ­Con­tai­ner­schiff voll ­ab­ge­la­den ­mit 24 kn:\n­Stopp­stre­cke ­ca. 2 s­m, ­Stopp­zeit, ­ca. 12 ­Mi­nu­ten­).\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-160',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 161,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wie re­a­gier­t ein ­gro­ßes ­Schiff, wenn ­bei ­ca. 20 kn Fahr­t ein ­Aus­weich­ma­nö­ver­\n­durch­ Har­tru­der­la­ge ein­ge­lei­tet wird?\n\n',
    answer:
      'Der S­te­ven ­be­weg­t ­sich in Rich­tung ­der Har­tru­der­la­ge, das Heck schläg­t re­la­ti­v\nweit ­zur ent­ge­gen­ge­setz­ten Rich­tung aus. Das ­Schiff ­ver­läss­t ­mit ­sei­nem Heck\ner­st nach ­meh­re­ren ­Schiffs­län­gen­ ­sei­ne ­bis­he­ri­ge ­Kurs­li­nie, ­be­weg­t ­sich al­so\n­zu­nächst in ­der al­ten ­Kurs­rich­tung ­for­t. ­Die­se ­Stre­cke ­kann ­bei 300 m lan­gen\n­Con­tai­ner­schif­fen 1,5 ­bis 2,5 ­Schiffs­län­gen­, d.h. ­ca. 500 ­bis 600 m ­be­tra­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-161',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 162,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Auf­ vie­len ­gro­ßen ­Schif­fen ist ­die ­Sicht nach vor­ne ein­ge­schränk­t. Wel­chen\nAb­stan­d vor­ ei­nem ­Schiff ­müs­sen ­Sie als ­nicht ein­seh­ba­r ­min­des­tens\n­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Sicht­be­schrän­kung nach vor­aus ­ma­xi­ma­l 2 ­Schiffs­län­gen­ o­der 500 ­Me­ter.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-162',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 163,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Wahr­schein­lich­keit er­hö­hen­, im Ra­da­r von an­de­ren Fahr­zeu­gen­\n­ge­se­hen ­zu wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen mög­lichst hoch­ un­d ­fest an­ge­brach­ten pas­si­ven Ra­dar­re­flek­tor b­zw.\n­bes­ser noch ­durch­ ei­nen "ak­ti­ven" Ra­dar­re­flek­tor.\n\n',
    id: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)-163',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 1,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Boots­bau­-­Werk­stof­fe ­fin­den im S­port­boot­bau ­für ­den Rumpf ­über­wie­gen­d\n­Ver­wen­dung?\n\n',
    answer:
      '\n  1. GfK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff\n  2. ­Stahl­\n  3. A­lu­mi­ni­um\n  4. ­was­ser­fest ­ver­leim­tes Sperr­holz\n  5. ­Mas­siv­holz.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-1',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 2,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem Glei­ter (schnel­le ­Schif­fe) un­d wel­che\nFahr­ei­gen­schaf­ten hat ­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Schnel­le­re ­Schif­fe, ­de­ren ­Ge­wicht ­über­wie­gen­d von ­Auf­triebs­kom­po­nen­ten­\n­ge­tra­gen wird (fla­che un­d ­brei­te ­Kon­struk­ti­o­n) un­d ­die auf glat­tem ­Was­ser ­bei\nhö­he­rer ­Ge­schwin­dig­keit in Gleit­fahr­t ­kom­men. ­Bei ­See­gang ­kön­nen ­die ­Boo­te\nhar­t auf­schla­gen­, ­so dass ­die ­Kon­struk­ti­o­nen ­stark ­be­an­sprucht wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-2',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 3,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem "­Ver­drän­ger" un­d wel­che Fahr­ei­gen­schaf­ten hat\n­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Kon­ven­ti­o­nel­le ­Schif­fe ­-­ u­n­ab­hän­gig vom Tief­gang ­-­, ­de­ren ­Ge­wicht\naus­schließ­lich vom hy­dro­sta­ti­schen ­Auf­trie­b ­ge­tra­gen wird un­d ­de­ren\n­Ge­schwin­dig­keit ­dem­ent­spre­chen­d ­be­schränk­t ist (Rumpf­ge­schwin­dig­keit).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-3',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 4,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem "Halb­glei­ter" un­d wel­che Fahr­ei­gen­schaf­ten hat\n­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Halb­glei­ter ­sin­d ­stär­ker ­mo­to­ri­sier­te ­Boo­te, ­die ­bau­art­be­ding­t ­bei schnel­ler\nFahr­t ­nicht in Gleit­fahr­t ­ge­ra­ten un­d da­her ­stär­ke­ren Wel­len­gang ­ver­ur­sa­chen\n­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-4',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 5,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­steht ­man im ­Boots­bau un­ter ­Gel­coat?\n\n',
    answer:
      'Die ­äu­ße­re ­Schutz­schicht ei­nes ­Bau­teils aus ­glas­fa­ser­ver­stärk­tem ­Kunst­stoff.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-5',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 6,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man ­beim GFK-­Boots­bau un­ter ­Sand­wich­ver­fah­ren (GFK =\n­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Zwi­schen zwei GFK-­Schich­ten­ wird ei­ne ­Zwi­schen­la­ge ­zur ­Ver­stei­fung\nein­la­mi­nier­t, z.B. aus ­Bal­sa­holz.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-6',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 7,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die ­Sand­wich­-­Bau­wei­se ­ge­gen­über­ ­der ­Mas­siv­bau­wei­se ­bei\nGFK-­Yach­ten (GFK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Gro­ße ­Steif­heit, ­Ver­win­dungs­fes­tig­keit, ­ge­rin­ge­s ­Ge­wicht, ­gu­te I­so­lie­rung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-7',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 8,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­-­ un­d ­Nach­tei­le von ­Stahl­ als ­Bau­ma­te­ri­a­l ­für Yach­ten.\n\n',
    answer:
      'Vor­tei­le: ­zu­ver­läs­si­ge­s, ­pro­blem­lo­ses ­Bau­ma­te­ri­a­l ­mit ­sehr ­ho­her ­Fes­tig­keit\nun­d lan­ger Le­bens­dau­e­r.  \n­Nach­tei­le: ­ho­hes ­Ge­wicht, Rost­an­fäl­lig­keit.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-8',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 9,
    label: '',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff "­Ka­te­go­rie" im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ­der ­Ka­te­go­rie leg­t ­der Her­stel­ler­ ­fest, in wel­chem Fahr­ge­biet, ­bis ­zu\nwel­cher Wind­s­tär­ke un­d ­bis ­zu wel­cher ­cha­rak­te­ris­ti­schen Wel­len­hö­he das\nFahr­zeug ­si­cher ­be­trie­ben wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-9',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 10,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ka­te­go­ri­en ­kön­nen im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge ­ver­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. A Hoch­see,\n  2. B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern,\n  3. C ­Küs­ten­na­he ­Ge­wäs­ser,\n  4. D ­Ge­schütz­te ­Ge­wäs­ser.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-10',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 11,
    label: '',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für ­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge\nan­ge­ge­be­ne ­Ka­te­go­rie "B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern"?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug ist ­aus­ge­leg­t ­für Fahr­ten­ au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern, in ­de­nen\nWind­s­tär­ken ­bis ein­schließ­lich 8 Bft un­d ­si­gni­fi­kan­te Wel­len­hö­hen­ ­bis\nein­schließ­lich 4 m ­auf­tre­ten ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-11',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 12,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­den Auf­bau ei­ner Rad­steu­e­rung ­mit ­Seil­zü­gen.\n\n',
    answer:
      'Das Ra­d dreht ein ­Zahn­ra­d, ­über­ das ei­ne Ket­te in ­der ­Steu­er­säu­le nach un­ten\n­ver­läuft. ­Die Ket­te ist ­mit ­den ­Steu­er­sei­len ­ver­bun­den, wel­che ­über­\nUm­len­k­rol­len­ ­zum Ru­der­qua­dran­ten­ ­füh­ren.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-12',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 13,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ­der Lenz­kor­b am An­saug­stut­zen ei­ner Lenz­pum­pe un­d wie er­hal­ten ­Sie\n­sei­ne ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit?\n\n',
    answer:
      'Der Lenz­kor­b ­ver­hin­der­t ­Ver­un­rei­ni­gun­gen un­d ­Ver­stop­fun­gen ­der Lenz­pum­pe. Er\nmuss re­gel­mä­ßig ­über­prüft un­d ­ge­rei­nig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-13',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 14,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Lenz­vor­rich­tun­gen un­d ­-­mög­lich­kei­ten ­soll­ten auf je­der ­see­ge­hen­den\nYacht vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zwei von­ein­an­der u­n­ab­hän­gi­ge ­Bil­ge­pum­pen­, von ­de­nen ei­ne ­über­ ­Deck ­be­dien­ba­r\nist, ­so­wie 2 Püt­zen ­mit Lei­nen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-14',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 15,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­mehr als ei­nen An­ker an ­Bord ha­ben­, mög­lichst\nun­ter­schied­li­cher Ar­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Als Er­satz ­bei ­Ver­lust,\n  2. ­zum ­Ver­wa­r­pen o­der ­Ver­kat­ten,\n  3. um un­ter­schied­li­che An­ker­grün­de ­be­rück­sich­ti­gen ­zu ­kön­nen,\n  4. um ­bei schwe­rem Wet­ter o­der in Ti­den­ge­wäs­sern vor­ zwei An­kern ­lie­gen ­zu ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-15',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 16,
    label: '',
    question:
      'Wie vie­le ­Fen­der un­d ­Fest­ma­cher­lei­nen­ ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: '4 ­Fest­ma­cher­lei­nen­ un­d 4 ­Fen­der.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-16',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 17,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­te auf je­der ­Mo­to­ryacht au­ßer ­Fest­ma­cher­lei­nen­ an Tau­werk vor­han­den\n­sein?\n\n',
    answer:
      'Re­ser­ve­tau­werk, Wurf­lei­ne, Schlepp­tros­se un­d An­ker­lei­ne.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-17',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 18,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chen ­Pu­bli­ka­ti­o­nen ­fin­den ­Sie amt­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­die Aus­rüs­tung\nun­d ­Si­cher­heit von S­port­boo­ten, ­die auch ­bei ­der ­Be­ur­tei­lung von\nS­port­boot­un­fäl­len her­an­ge­zo­gen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. "­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom BS­H,\n  2. "­Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom ­Bun­des­mi­nis­te­ri­um ­für ­Ver­kehr, ­Bau­-­ un­d ­Stadt­ent­wick­lung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-18',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 19,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen auf Yach­ten ­zu­sätz­lich ­zu ­elek­trisch o­der ­mo­tor­ge­trie­be­nen­\nLenz­pum­pen­ auch Hand­lenz­pum­pen­ vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sie auch ­bei Strom­-­ un­d ­Mo­to­r­aus­fall ­be­tä­tig­t wer­den ­kön­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-19',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 20,
    label: '',
    question:
      'War­um ist F­lüs­sig­gas (Pro­pan, ­Bu­tan) auf ei­ner Yacht ­be­son­der­s ­ge­fähr­lich?\n\n',
    answer:
      'Es ist schwe­rer als Luft, ­sink­t nach un­ten un­d ­bil­det ­mit Luft ein ­ex­plo­si­ve­s\n­Ge­misch; es ­kann ­sich im ­Schiff­s­in­ne­ren (z.B. in ­der ­Bil­ge) ­sam­meln.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-20',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 21,
    label: '',
    question:
      'Wel­che 4 ­Be­dienele­men­te ­be­sitz­t ein ­mit Hand­pum­pe ­be­trie­be­nes ­Bord­-­W­C auf\nei­ner Yacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til un­d ­Spül­was­ser­schlauch (­See­was­ser).\n  2. Hand­pum­pe ­für Toi­let­ten­spü­lung.\n  3. He­bel ­zur Un­ter­bre­chung ­der ­See­was­ser­zu­fuhr (Hand­pum­pe ­dient dann nur noch ­zum Ab­pum­pen­).\n  4. ­Ab­was­ser­schlauch (via ­Fä­ka­li­en­tank) ­zum ­See­ven­til.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-21',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 22,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie in 5 ­Schrit­ten ­die ­Be­die­nung ei­nes ­Bord­-­W­C auf ei­ner Yacht.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til ­für ­See­was­ser­spü­lung ­öff­nen,\n  2. Hand­pum­pe ­be­tä­ti­gen, ­so­dass das ­Be­cken ­ge­spül­t wird un­d ­gleich­zei­tig ­die ­Fä­ka­li­en ­ab­flie­ßen ­-­ ­aus­gie­big ­spü­len,\n  3. ­See­was­ser­zu­fuhr un­ter­bre­chen­ (He­bel um­le­gen),\n  4. ­Be­cken ­mit Hand­pum­pe leer ­pum­pen­,\n  5. ­See­ven­ti­le ­für ­Zu­-­ un­d ­Ab­fluss schlie­ßen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-22',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 23,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­der "­Sta­bi­li­tät" ei­nes ­Schif­fes?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes ­ver­steht ­man ­sei­ne Ei­gen­schaft, in auf­rech­ter\nLa­ge ­zu schwim­men un­d ­sich aus ei­ner ­Krän­gung wie­der­ auf­zu­rich­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-23',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 24,
    label: '',
    question:
      'Wo­von häng­t ­die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes in ru­hi­gem ­Was­ser ab?  \n­Nen­nen ­Sie ­Bei­spie­le ­für ­Äu­ße­re ­Mo­men­te, wel­che ­die ­Sta­bi­li­tät ­be­an­spru­chen!\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes häng­t ab von\n\n  1. ­sei­ner ­Geo­me­trie (­For­m),\n  2. ­sei­ner ­Ge­wichts­ver­tei­lung im ­Schiff (Aus­rüs­tung, ­Cre­w, ­Bal­last).\n\n­Bei­spie­le ­für ei­ne ­Be­an­spru­chung ­der ­Sta­bi­li­tät ­sin­d ­krän­gen­de ­Mo­men­te ­durch­\n­Sei­ten­win­d, Tros­sen­zug o­der Dreh­kreis­fahr­t ­bei schnel­len ­Mo­to­ryach­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-24',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 25,
    label: '',
    question:
      'Wo­von häng­t ei­ne im ru­hi­gen ­Was­ser vor­han­de­ne ­Sta­bi­li­tät ­zu­sätz­lich in\nschwe­rem Wet­ter ab?\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät in schwe­rem Wet­ter häng­t ­zu­sätz­lich von Win­d un­d ­See­gang,\n­be­son­der­s von ­bre­chen­den Wel­len­ ab.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-25',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 26,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter\n\n  1. ­Form­schwer­punk­t (F)?\n  2. ­Mas­sen­schwer­punk­t (­Ge­wichts­schwer­punk­t, G)?\n\nWel­che ­Kräf­te wir­ken in ­den ­bei­den ­Punk­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im ­Form­schwer­punk­t F ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des vom ­Schiff ­ver­dräng­ten ­Was­ser­s ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In F wirk­t ei­ne ­Auf­triebs­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach o­ben.\n  2. Im ­Mas­sen­schwer­punk­t G ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des ­Schiffs­ ein­schließ­lich Aus­rüs­tung un­d ­Be­sat­zung ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In G wirk­t ­die ­Ge­wichts­kraft ­senk­recht nach un­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-26',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 27,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­schieht ­bei ei­ner ­Nei­gung ­des ­Schif­fes, z.B. ­durch­ ­seit­li­chen Wind­druck,\n­so­lan­ge ­sich ­die La­ge ­des ­Mas­sen­schwer­punk­tes (­Ge­wichts­schwer­punk­tes) ­nicht\n­ver­än­der­t?\n\n',
    answer:
      'Der ­Form­schwer­punk­t F wan­der­t ­zur ­ge­neig­ten ­Sei­te aus, weil ­dor­t ein ­grö­ße­rer\n­Teil ­des ­Boots­kör­per­s un­ter ­Was­ser ­ge­lang­t. ­Die Wir­kli­nie ­der ­Auf­triebs­kraft\n­be­komm­t da­durch­ ei­nen ­seit­li­chen Ab­stan­d ­zur Wir­kli­nie ­der ­Ge­wichts­kraft. Es\nent­steht ein ­Kräf­te­paa­r, ­der ­seit­li­che Ab­stan­d ­zwi­schen ­den Wir­kli­ni­en­ ist ­der\nHe­bel­ar­m. Es ent­steht ein auf­rich­ten­des ­Mo­ment, wel­ches ­gleich ­dem ­Pro­duk­t aus\n­Ge­wichts­kraft un­d He­be­l­ar­m ist.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-27',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 28,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Trim­m"?\n\n',
    answer:
      'Der Trim­m ist ­der Un­ter­schie­d ­zwi­schen ­dem vor­de­ren un­d ­dem ach­teren Tief­gang.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-28',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 29,
    label: '',
    question: 'Nen­nen ­Sie mög­li­che Trimm­la­gen­ ei­ner ­Mo­to­ryacht.\n\n',
    answer:
      'Ist ­der vor­de­re Tief­gang ­grö­ße­r als ­der ach­te­re, er­gib­t ­dies ei­nen vor­li­chen\nTrim­m. Ist ­der ach­te­re Tief­gang ­grö­ße­r als ­der vor­de­re, er­gib­t ­dies ei­nen\nach­ter­li­chen Trim­m. ­Sin­d ­bei­de ­gleich, ­lieg­t ei­ne Yacht auf e­be­nem Kiel.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-29',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Rumpf­ge­schwin­dig­keit" un­d wo­von ist ­sie ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Rumpf­ge­schwin­dig­keit ist ­die rech­ne­ri­sche Höchst­fahr­t ei­nes ­Ver­drän­ger­s. ­Sie\nist ­ab­hän­gig von ­der ­Was­ser­li­ni­en­län­ge.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-30',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 31,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die we­sent­li­chen Vor­tei­le ­des ­Die­sel­mo­tor­s ­ge­gen­über­ ­dem\n­Ben­zin­mo­tor.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­zum ­Be­trie­b er­for­der­li­che ­Kraft­stoff (­Die­sel) ist we­ni­ger ­feu­er­ge­fähr­lich als ­der ­für ei­nen ­Ben­zin­mo­tor.\n  2. Er hat ei­nen ­ge­rin­ge­ren ­Kraft­stoff­ver­brauch.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-31',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 32,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die we­sent­li­chen ­Nach­tei­le ­des ­Ben­zin­mo­tor­s ­ge­gen­über­ ­dem\n­Die­sel­mo­tor.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Ben­zin­-­Luft­ge­misch ­birg­t ­Ex­plo­si­ons­-­ un­d ­Brand­ge­fahr im ­Schiff.\n  2. ­Die ­Zünd­an­lage ­kann ­stör­emp­find­lich ­ge­gen ­Feuch­tig­keit un­d Näs­se ­sein.\n  3. ­Der ­Mo­tor hat ei­nen hö­he­ren ­Kraft­stoff­ver­brauch als ­der ­Die­sel­mo­tor.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-32',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 33,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient das Wen­de­ge­trie­be ei­nes ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum Ein­-­ un­d Aus­kup­peln ­des Pro­pel­ler­s,\n  2. ­zum Um­steu­ern ­des Pro­pel­ler­s auf Rü­ck­wärts­fahr­t,\n  3. ­zur Dreh­zahl­un­ter­set­zung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-33',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 34,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ un­ter­schei­den­ ­sich Ein­he­bel­-­ un­d Zwei­he­bel­schal­tung?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei Ein­he­bel­schal­tung wer­den ­Gas un­d ­Ge­trie­be ­gleich­zei­tig ­be­dient.\n  2. ­Bei Zwei­he­bel­schal­tung wer­den ­Gas un­d ­Ge­trie­be ­mit 2 He­beln ­ge­trennt ­be­dient.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-34',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 35,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die ­Grund­s­truk­tur ­des Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tems ­bei ­der ­Mo­tor­küh­lung?\n\n',
    answer:
      'Das Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem ­be­steht aus ei­nem ­ge­schlos­se­nen in­ne­ren\n­Süß­was­ser­kreis­lauf ­mit ei­ge­nem ­Kühl­was­ser­tank un­d ei­nem of­fe­nen\n­See­was­ser­kreis­lauf. ­Bei­de ­Kreis­läu­fe ­sin­d in ei­nem ther­mo­stat­ge­re­gel­ten\nWär­me­tau­scher wär­me­tech­nisch ­mi­t­ein­an­der ­ver­bun­den. ­Der in­ne­re\n­Süß­was­ser­kreis­lauf ­durch­fließt ­den ­Mo­tor.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-35',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 36,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die Zwei­kreis­-­Küh­lung ­ge­gen­über­ ­der Ein­kreis­-­Küh­lung?\n\n',
    answer:
      'Im Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem wird im in­ne­ren ­ge­schlos­se­nen ­Kühl­was­ser­kreis­lauf\n­Süß­was­ser­ ­ge­fah­ren­. ­Dem ­ge­schlos­se­nen ­Kühl­was­ser­sys­tem ­kön­nen ­Zu­sät­ze (z.B.\nFrost­schutz­mit­tel) ­zu­ge­ge­ben wer­den. ­Abla­ge­run­gen ­durch­ Fremd­was­ser wer­den\n­ver­hin­der­t. ­Durch­ ei­ne ther­mo­sta­ti­sche Re­ge­lung ­des Wär­me­aus­tau­sches ­zwi­schen\nin­ne­rem un­d ­äu­ße­rem ­Kreis­lauf er­reicht ­der ­Mo­tor schnel­ler ­sei­ne\n­Be­trieb­stem­pe­ra­tur, ­die­se wird auch ­kon­stant ­ge­hal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-36',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 37,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­te nach ­dem ­An­las­sen ­der ­Ma­schi­ne ­kon­trol­lier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kühl­was­ser­durch­lauf,\n  2. Öl­druck­-­ un­d ­La­dung,\n  3. ­Mo­to­ren­ge­räu­sche un­d\n  4. Aus­puff­ga­se.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-37',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 38,
    label: '',
    question:
      'Was ­kön­nen ers­te ­Stö­rungs­an­zei­chen­ im ­Mo­tor­be­trie­b ­sein?\n\n',
    answer:
      'Un­ge­wöhn­li­che un­d frem­de ­Mo­to­ren­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­, ­Ver­fär­bung ­der ­Ab­gas­e,\nAuf­leuch­ten­ ­der La­de­kon­trol­le b­zw. Öl­druck­kon­trol­le un­d ­die ent­spre­chen­den\nakus­ti­schen War­nun­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-38',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 39,
    label: '',
    question:
      'Der ­Die­sel­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Tei­le ­der ­Kraft­stoff­an­la­ge\n­soll­ten ­über­prüft wer­den ?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­fül­lung.\n  2. ­Kraft­stof­fab­sperr­hahn.\n  3. ­Kraft­stoff­schläu­che.\n  4. ­Kraft­stoff­fil­ter.\n  5. ­Kraft­stoff­pum­pe.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-39',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 40,
    label: '',
    question:
      'Der ­Ben­zin­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Tei­le ­der ­Kraft­stoff­an­la­ge\n­soll­ten ­über­prüft wer­den ?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­fül­lung.\n  2. ­Kraft­stof­fab­sperr­hahn.\n  3. ­Kraft­stoff­schläu­che.\n  4. ­Kraft­stoff­fil­ter.\n  5. ­Kraft­stoff­pum­pe.\n  6. ­Ver­ga­ser.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-40',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 41,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kön­nen ­zu ei­ner ­An­zei­ge ei­nes ­zu ­ge­rin­gen Öl­drucks ­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ein ­ver­stopf­tes Öl­sie­b (Öl­wan­ne),\n  2. ein ­zu ­ge­rin­ger Öl­stan­d,\n  3. ein ­ver­stopf­ter Öl­fil­ter,\n  4. ei­ne ­de­fek­te Öl­pum­pe,\n  5. ein ­de­fek­tes Öl­druck­ven­til,\n  6. ein ­de­fek­tes ­An­zei­ge­ge­rät.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-41',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 42,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kann das Auf­leuch­ten­ ­der Warn­lam­pe ­der ­Bat­te­rie­-­La­de­kon­trol­le\nwäh­ren­d ­des ­Be­trie­bes­ ­zur ­Fol­ge ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Ka­bel­ver­bin­dun­gen ­sin­d un­ter­bro­chen (oxy­dier­t, lo­se o­der ­ge­bro­chen).\n  2. ­Der Keil­rie­men­ ­zum An­trie­b ­der ­Licht­ma­schi­ne ist ­de­fek­t un­d es er­folg­t k­ei­ne Strom­er­zeu­gung.\n  3. ­Der Reg­ler o­der ­die ­Licht­ma­schi­ne ­kön­nen ­de­fek­t ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-42',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 43,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne schwa­r­ze ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Un­voll­stän­di­ge ­Ver­bren­nung ­durch­\n\n  1. ­kal­ten ­Mo­tor,\n  2. ­ver­schmutz­ten Luft­fil­ter,\n  3. schlech­te ­Kraft­stoff­qua­li­tät,\n  4. ­ver­stell­te Ein­spritz­pum­pe,\n  5. ­Über­las­tung ­des ­Mo­tor­s.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-43',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 44,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne wei­ße ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Ver­damp­fung von ­Was­ser ­durch­ z.B.\n\n  1. ­Kon­den­sat im Aus­puff­sys­tem ­bei noch ­kal­tem ­Mo­tor,\n  2. ­ge­ris­se­nen ­Zy­lin­der­kopf,\n  3. ­de­fek­te ­Zy­lin­der­kopf­dich­tung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-44',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 45,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­sichts­maß­nah­men ­müs­sen ­beim Tan­ken un­d Um­fül­len von ­Brenn­stof­fen\n­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ab­stel­len­.\n  2. Of­fe­nes ­Feu­er ­lö­schen (Rau­chen ein­stel­len­).\n  3. K­ei­ne ­elek­tri­schen ­Schal­ter ­be­tä­ti­gen.\n  4. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen.\n  5. ­Trag­ba­re Tanks mög­lichst au­ßer­halb ­des ­Boo­tes ­be­fül­len.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-45',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 46,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ­Die­sel­mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten.\n  2. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen.\n  3. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n  4. ­Kühl­was­ser ­prü­fen (Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-46',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 47,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ­Ben­zin­mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten.\n  2. ­Mo­tor­raum ­mit ­Bil­ge ent­lüf­ten.\n  3. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen.\n  4. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n  5. ­Kühl­was­ser ­prü­fen (Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-47',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 48,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kon­trol­lie­ren ­Sie ­den ­ord­nungs­ge­mä­ßen ­Be­trie­b ­des ­Mo­tor­s ?\n\n',
    answer:
      'Kon­trol­le ­der ­An­zei­ge­ge­rä­te:\n\n  1. Öl­druck un­d Öl­tem­pe­ra­tur,\n  2. ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur,\n  3. ­Mo­to­ren­dreh­zahl,\n  4. ­Bat­te­ri­e­la­dung un­d\n  5. au­ßer­dem auf ­Mo­tor­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­ un­d Fa­r­be ­der Aus­puff­ga­se ach­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-48',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 49,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie nach ­dem Ab­stel­len­ ­des ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­ven­til schlie­ßen.\n  2. Haupt­strom­schal­ter (­Bat­te­rie) aus­schal­ten.\n  3. ­See­ven­ti­le schlie­ßen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-49',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 50,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­Sie un­ter ­Ma­schi­ne lau­fen, ­steig­t plötz­lich ­die ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur\n­stark an. Ih­re Yacht ist ­mit ei­nem ­Saildri­ve­-­An­trie­b ­aus­ge­stat­tet.\n\n  1. Wel­che ­ty­pi­sche ­Ur­sa­che hat ­der Tem­pe­ra­tur­an­stieg, wenn ei­ne ­tech­ni­sche ­Stö­rung un­wahr­schein­lich ist?\n  2. Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Stö­rung ein­fach ­be­he­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Fremd­kör­per (­Fo­li­en­stü­cke, ­Plas­tik­tü­ten, ­Pflan­zen­t­ei­le o. Ä.) ha­ben­ ­den ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­ver­stopft.\n  2. ­Mehr­mals ­ab­wech­seln­d vor­-­ un­d ­zu­rück­ fah­ren, ­so­dass ­sich ­die Fremd­kör­per vom ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­lö­sen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-50',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 51,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne blau­e ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Zwei­takt­mo­tor: ­zu ­fet­tes ­Ben­zin­-­Öl­-­Ge­misch. Es ist ­zu­viel Schmier­öl im\n­Ge­misch.  \nVier­takt­mo­tor: ­zu viel Schmier­öl, Öl­ab­streif­rin­ge b­zw. ­Kol­ben­rin­ge ­de­fek­t.  \nIn ­bei­den ­Fäl­len ­ver­brennt Schmier­öl.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-51',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 52,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die ­A­r­beits­wei­se in ­Be­zug auf ­die ­Zün­dung ­beim Ot­to­mo­tor un­d ­beim\n­Die­sel­mo­tor.\n\n',
    answer:
      'Beim Ot­to­mo­tor wird das ­zünd­fä­hi­ge ­Ben­zin­-­Luft­-­Ge­misch im ­Ver­ga­ser ­durch­\nEin­sprit­zung er­zeug­t un­d ­mit Fremd­zün­dung ­durch­ ei­ne ­Zünd­ker­ze ­ge­zün­det.  \n­Beim ­Die­sel­mo­tor wird ­die an­ge­saug­te Luft hoch­ ­ver­dich­tet un­d ­so er­wärm­t, dass\n­der ein­ge­spritz­te ­Die­sel­kraft­stoff ­sich ­durch­ Ei­gen­zün­dung in ­die­ser\n­kom­pri­mier­ten Luft ­ent­zün­det.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-52',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 53,
    label: '',
    question:
      'Wes­halb ­soll­te drin­gen­d ­ver­mie­den wer­den, dass ­beim ­Die­sel­mo­tor ­der\n­Kraft­stoff­tank leer ­ge­fah­ren­ wird?\n\n',
    answer:
      'In­ ­die Ein­spritz­pum­pe/­Kraft­stoff­lei­tung wür­de Luft ­ge­lan­gen. ­Start­ver­su­che\nnach ­dem Tan­ken wä­ren er­folg­los. Vor­ ­dem Tan­ken ­müss­ten ­die Lei­tung un­d ­die\nEin­spritz­pum­pe ent­lüf­tet wer­den. ­Abla­ge­run­gen ­so­wie ­Kon­dens­was­ser­bil­dung ­durch­\nTem­pe­ra­tur­schwan­kun­gen ­könn­ten ent­ste­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-53',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 54,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­der Fahr­t läss­t plötz­lich ­die ­Mo­tor­dreh­zahl a­b­rup­t nach un­d ­der ­Mo­tor\n­geht ­beim ­Zu­rück­le­gen ­des ­Gas­he­bels ­gänz­lich aus. ­Was ­kann ­die ­Ur­sa­che ­sein?\n\n',
    answer:
      'Es ist mög­li­cher­wei­se ein schwim­men­der Fremd­kör­per (Lei­ne, Tros­se, ­Pla­ne,\n­Per­sen­ning o. Ä.) in ­den Pro­pel­ler ­ge­ra­ten un­d ­be­hin­der­t b­zw. blo­ckier­t ih­n.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-54',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 55,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chen ­Be­rei­chen­ wer­den an ­Bord ­Bat­te­ri­en­ ein­ge­setz­t?\n\n',
    answer: 'Zum ­Star­ten­ un­d ­für das ­B­ord­netz.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-55',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 56,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­beim La­den von ­Bat­te­ri­en­ drin­gen­d ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Bat­te­rie­käs­ten b­zw. ­-­räu­me ­müs­sen aus­rei­chen­d ­be­-­ un­d ent­lüf­tet ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-56',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 57,
    label: '',
    question:
      '\n\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die ­An­ga­be ei­ner ­Bat­te­rie­ka­pa­zi­tät "2 x 60 Ah"? (­Be­grün­dung!)\n  2. Wel­che ­Net­to­ka­pa­zi­tät ­steht in ­dem Fall ­zur ­Ver­fü­gung? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um 2 ­Bat­te­ri­en­ (Ak­kus) ­mit je­weils 60 Am­pe­restun­den­, ins­ge­sam­t al­so 120 Ah ­Nenn­ka­pa­zi­tät.\n  2. ­Dem ent­spricht ei­ne ­Net­to­ka­pa­zi­tät von et­wa 72 Ah, da ein Ak­ku ­kaum ­über­ 80% ­sei­ner ­Nenn­ka­pa­zi­tät ­ge­la­den wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-57',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 58,
    label: '',
    question:
      'Ge­ben ­Sie ­die ­be­nö­tig­te Strom­men­ge (in Am­pe­restun­den­) an, um ­bei ei­ner\n12­-­Vol­t­-­An­la­ge zwei ­Ver­brau­cher ­mit je 24 Wat­t 10 ­Stun­den­ ­be­trei­ben ­zu ­kön­nen\n(­mit ­An­ga­be ­der ­Be­rech­nung!)\n\n',
    answer:
      'Be­nö­tig­te Strom­men­ge je ­Ver­brau­cher:  \n24:12 = 2 Am­pe­re ­ma­l An­zahl ­der ­Ver­brau­cher ­ma­l ­Stun­den­ er­gib­t:  \n2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-58',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 59,
    label: '',
    question:
      'Was ­könn­te ­zu mög­li­chen ­Mo­tor­schä­den ­bis hin ­zum ­Kol­ben­fres­ser ­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  * ­Zu we­nig ­Kühl­was­ser, Dampf­bla­sen­ im ­Kühl­was­ser­schau­glas,\n  * ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur ­zu hoch­,\n  * ­zu ­nied­ri­ger o­der s­te­tig fal­len­der Öl­druck,\n  * ­zu we­nig o­der ­nicht ­ge­eig­ne­tes Öl,\n  * fal­len­de Dreh­zahl, ­zit­tern­de Na­del im Dreh­zahl­mes­ser, ­klop­fen­de ­Mo­tor­ge­räu­sche.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-59',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 60,
    label: '',
    question:
      'Wie muss Tau­werk ­be­schaf­fen­ ­sein, das ­für ­Fest­ma­che­lei­nen­, An­ker­-­ un­d\nSchlepp­tros­sen ­ver­wen­det wird?\n\n',
    answer: 'Es muss ­bruch­fest un­d ­elas­tisch ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-60',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 61,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­Fest­ma­che­lei­nen­ ­durch­ Scham­fie­len in\nK­lü­sen o­der an ­Kan­ten an ­der Pier ­be­schä­dig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen ­ge­gen ­Ver­rut­schen ­ge­si­cher­ten ­Plas­tik­schlauch, ­der ­über­ ­den\n­Fest­ma­cher an ­der ­Scheu­er­stel­le ­ge­zo­gen wird, hilfs­wei­se ­mit ei­nem\n­Tuch­strei­fen­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-61',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 62,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Fes­tig­keit ­be­den­ken, wenn ­Sie Lei­nen­\n­zu­sam­menk­no­ten­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen Kno­ten­ ­kön­nen ­Fes­tig­keits­ver­lus­te ­bis ­zu 50% ­auf­tre­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-62',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 63,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­bei Tau­werk aus un­ter­schied­li­chem In­nen­-­\nun­d Au­ßen­ma­te­ri­a­l ­die ­See­le in ­den ­Man­tel ­rutscht?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­nen ­ge­näh­ten Takling.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-63',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 64,
    label: '',
    question:
      'Wie ­sin­d längs­seits ­lie­gen­de Fahr­zeu­ge ­festz­u­ma­chen?  \n­Er­gän­zen ­Sie ­die Skiz­ze un­d ­be­nen­nen ­Sie ­die Lei­nen­.\n\n![g4078f](../i­ma­ge­s/g4078f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4078a](../i­ma­ge­s/g4078a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-64',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 65,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­mit Hil­fe von zwei ­Fen­dern un­d ei­nem ­Fen­der­bret­t Ih­r ­Boot\n­fest­ma­chen, wenn ­die Pier ­mit vor­sprin­gen­den P­fäh­len ­ver­se­hen ist? ­Er­gän­zen\n­Sie ­die Skiz­ze ­mit Lei­nen­.\n\n![g4079f](../i­ma­ge­s/g4079f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4079a](../i­ma­ge­s/g4079a.­gif)\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-65',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­beim Rei­ni­gen ei­nes ­mit An­ti­fou­ling ­be­han­del­ten Un­ter­was­ser­schif­fes ­zu\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Was­ser un­d Schmutz auf­fan­gen, ­nicht in ­Ge­wäs­ser o­der ­Ka­na­li­sa­ti­o­n lei­ten,\n  2. Um­welt­schutz­be­stim­mun­gen ­be­ach­ten,\n  3. Das ­Schiff ­soll­te nur auf ei­nem ent­spre­chen­d ­aus­ge­rüs­te­ten Rei­ni­gungs­platz ­ab­ge­spritz­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-66',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 67,
    label: '',
    question:
      'Ein ­funk­ti­ons­fä­hi­ge­s ­elek­tri­sches ­Ge­rät ­a­r­bei­tet an ­Bord ­nicht. ­Nen­nen ­Sie\nhäu­fi­ge ­Ur­sa­chen un­d ­was ­kann ­zur ­Be­he­bung ­ge­tan wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Schlech­te ­Kon­tak­te un­d ­Kor­ro­si­on.\n  2. ­Kon­tak­te ­fest ­an­zie­hen, ­kor­ro­dier­te ­Stel­len­ ­mit feins­tem Schleif­pa­pier ­säu­bern, ­Kon­takt­spray­ ­ver­wen­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-67',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 68,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen Schä­den im ­Gel­coat un­ver­züg­lich ­be­sei­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Das La­mi­nat un­ter ­der ­Gel­coat­schicht ­nimm­t ­Was­ser auf un­d wird da­durch­\n­ge­schä­dig­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-68',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Da­ten ­soll­ten an ­Bord ­min­des­tens ­do­ku­men­tier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Na­men un­d ­Funk­ti­o­nen­ ­der ­Cre­w­mit­glie­der­.\n  2. ­Be­ginn un­d En­de ei­ner Fahr­t un­d\n  3. in an­ge­mes­se­nen ­Zeit­ab­stän­den: ­Po­si­ti­o­n, ­Kur­s, ­Ge­schwin­dig­keit, Strö­mung, Wet­ter, Luft­druck.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-69',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 70,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­müs­sen auch ­bei ru­hi­gem Wet­ter ­bei ­Nacht­fahr­ten­\n­be­ach­tet wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei je­der Tä­tig­keit an ­Deck Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­tra­gen.\n  2. Nur ­mit am ­Schiff ein­ge­pick­ter ­Si­cher­heits­lei­ne ­über­ ­Deck ­ge­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-70',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 71,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Rad­ef­fek­t" ­des ­Schiffs­pro­pel­ler­s (Schrau­be)?\n\n',
    answer:
      '"Rad­ef­fek­t" ist ­die ­seit­li­che ­Ver­set­zung ­des Hecks ­durch­ ­die dre­hen­de\nSchrau­be.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-71',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 72,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen 4 ­An­ga­ben­ wer­den Pro­pel­ler auf Yach­ten ­be­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'An­zahl ­der F­lü­gel, ­Grö­ße ih­rer ­Flä­che, ­Durch­mes­ser un­d ­Stei­gung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-72',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 73,
    label: '',
    question:
      'Wie wirk­t ­der rechts­-­ b­zw. ­links­dre­hen­de Pro­pel­ler auf das ­Schiffs­heck ­bei\nRü­ck­wärts­fahr­t?\n\n',
    answer:
      'Ein rechts­dre­hen­der Pro­pel­ler ­ver­setz­t das Heck ­bei Rü­ck­wärts­fahr­t nach\n­Back­bord, ein ­links­dre­hen­der nach ­Steu­er­bord.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-73',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 74,
    label: '',
    question:
      '\n  1. Wie dre­hen ­bei ei­nem Zwei­sch­rau­ber in ­der Re­gel ­die Pro­pel­ler?\n  2. Wel­chen ­ma­nö­vrier­tech­ni­schen­ Vor­teil ha­ben­ Yach­ten ­mit zwei Pro­pel­lern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ge­gen­läu­fig.\n  2. ­Mit zwei Pro­pel­lern ­kann ­man ­na­he­zu auf ­der ­Stel­le dre­hen, in­dem ­man ei­nen Pro­pel­ler vor­wärts­ un­d ei­nen Pro­pel­ler rü­ck­wärts­ ­a­r­bei­ten läss­t. ­Die ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit wird da­durch­ ­ver­bes­ser­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-74',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 75,
    label: '',
    question:
      'War­um ­gib­t es ­bei ei­nem Zwei­-­Schrau­ben­schiff (in ­der Re­gel) k­ei­nen Rad­ef­fek­t?\n\n',
    answer:
      'Die Dreh­rich­tun­gen ­der Schrau­ben­ ­sin­d ­ge­gen­läu­fig. ­So he­ben ­sich ­die\nje­wei­li­gen Rad­ef­fek­te ­ge­gen­sei­tig auf.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-75',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 76,
    label: '',
    question: 'Was ist ein ­Bugstrahl­ru­der un­d wo­zu ­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ei­ne im ­Bug ei­ner Yacht ­be­find­li­che ­Röh­re ­mit ei­nem Pro­pel­ler, ­mit ­dem ein\nQuer­schub un­d da­mit ein Dre­hen ­des ­Bu­ge­s ­bei ­ge­rin­gen Vor­aus­ge­schwin­dig­kei­ten\ner­reicht wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-76',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 77,
    label: '',
    question:
      'Wann ­soll­te aus ­Grün­den ­der ­Si­cher­heit auf ­Mo­to­ryach­ten ­der Au­ßen­fahr­stan­d\n­be­setz­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­zum ­Wahr­neh­men ­der ­Schall­si­gna­le.\n  2. ­Bei ­Ma­nö­ver­n in en­gen ­Ge­wäs­sern ­zur ­bes­se­ren Rund­um­sicht.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-77',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 78,
    label: '',
    question:
      'War­um ­emp­fiehl­t ­sich ­beim Schlep­pen ­die ­Ver­wen­dung ei­ner Hah­ne­pot un­d wo\n­soll­te ­sie ­be­leg­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne Hah­ne­pot ­ver­teil­t ­die ­Zug­kräf­te auf ­meh­re­re ­Be­leg­punk­te ­für ­die Schlepp­lei­ne an ­der ­Durch­füh­rung an ­Bug un­d auf ­den ­bei­den ­Boots­sei­ten­.\n  2. ­Zum ­Be­le­gen ­eig­nen ­sich ­zu­meist ­kräf­ti­ge ­Klam­pen­ ­für ­die Vor­spring auf ­bei­den ­Boots­sei­ten­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-78',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 79,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ne ­Box ein­lau­fen. Wie ­be­rei­ten ­Sie ­die Ach­ter­lei­nen­ vor­ un­d\n­ma­chen ­sie ­fest?\n\n',
    answer:
      'Ach­ter­lei­nen­ ­mit Au­ge ­ver­se­hen. Mög­lichst früh­zei­tig ­über­ ­die P­fäh­le le­gen,\n­bei ­seit­li­chem Win­d ­zu­er­st ­über­ ­den Luv­pfahl.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-79',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 80,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­be­rei­tung ha­ben­ ­Sie ­für ein ­An­le­ge­ma­nö­ver­ ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Cre­w ­für ­Ma­nö­ver­ ein­tei­len,\n  2. Lei­nen­ un­d ­Fen­der ­be­reit­le­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-80',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 81,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie das Fahr­ma­nö­ver­ ­mit ei­nem Zwei­-­Schrau­ben­schiff ­bei ei­ner\nDre­hung auf en­gem Raum ­über­ ­Steu­er­bord.\n\n',
    answer:
      'Ru­der har­t ­Steu­er­bord, ­Steu­er­bord­-­Ma­schi­ne rü­ck­wärts­, ­Back­bord­ma­schi­ne vor­aus.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-81',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 82,
    label: '',
    question:
      'Bei wel­chen ­Ma­nö­ver­n ­kön­nen ­Sie ein ­Bugstrahl­ru­der ­sinn­voll ein­set­zen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Beim An­-­ un­d Ab­le­gen.\n  2. ­Beim Dre­hen auf en­gem Raum.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-82',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 83,
    label: '',
    question:
      'Sie ­lie­gen längs­seits ­mit ­der ­Steu­er­bord­sei­te an ei­ner Pier. ­Be­schrei­ben ­Sie\nein Ab­le­ge­ma­nö­ver­ un­ter ­gleich­zei­ti­gem Ein­satz von ­Bugstrahl­ru­der un­d\n­Ma­schi­ne.\n\n',
    answer:
      '\n  1. He­bel ­für ­Bugstrahl­ru­der nach ­Back­bord le­gen, ­so­dass ­der ­Bug von ­der Pier ­weg­ge­drück­t wird (nach ­Back­bord schwenk­t) un­d ­gleich­zei­tig\n  2. Ru­der­la­ge ­deut­lich nach ­Steu­er­bord un­d lang­sa­me Fahr­t vor­aus, ­so­dass das Heck nach ­Back­bord aus­schwenk­t. \n\n­So wird das ­Schiff fast par­al­lel von ­der Pier ­ab­ge­drück­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-83',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 84,
    label: '',
    question:
      'War­um ­kann das ­An­lau­fen ei­nes Ha­fens ­bei auf­lan­di­gem ­Stark­win­d b­zw. schwe­rem\nWet­ter ­ge­fähr­lich wer­den?\n\n',
    answer:
      'Ge­fahr ­durch­ ­Grund­seen b­zw. ­Kreuz­se­en. Mög­lich­keit von Quer­strom­wir­beln.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-84',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 85,
    label: '',
    question:
      'Sie wer­den in ­Küs­ten­nä­he von ei­nem ­Stur­m ­über­rascht. Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich\n­mit ei­ner ­Mo­to­ryacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Mög­lichst rasch ­ver­su­chen, Ha­fen o­der ­Land­schutz an­zu­lau­fen.\n  2. Gg­f. ­Mo­to­ryacht ­mit lang­sa­mer Fahr­t ­ge­gen ­die ­See hal­ten.\n  3. ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­für ­die ­Be­sat­zung tref­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-85',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 86,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ­Sie in Ti­de­ge­wäs­sern längs­seits ei­ner Pier\n­fest­ge­macht ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Was­ser­tie­fe muss auch ­bei ­Nied­rig­was­ser aus­rei­chen­ o­der ­si­che­res Auf­set­zen ­ge­währ­leis­tet ­sein.\n  2. ­Die Lei­nen­ ­müs­sen ­für ­den Ti­den­stieg o­der ­-­fall aus­rei­chen­d lang ­sein. ­Bei ­grö­ße­rem Ti­den­hub da­r­f das Fahr­zeug k­ei­nes­falls un­be­auf­sich­tig­t blei­ben.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-86',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 87,
    label: '',
    question:
      'Sie fah­ren ­bei ­fri­schem Win­d un­d ­mit­lau­fen­dem Strom (Win­d ­ge­gen Strom) nach\nLu­v. Wel­che ­Aus­wir­kun­gen hat ein ­ge­gen ­den Win­d ­set­zen­der Strom auf ­den\n­See­gang?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den Strom ent­steht ei­ne ­kur­z­e, s­tei­le un­d ­kab­be­li­ge ­See.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-87',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 88,
    label: '',
    question:
      'Wie wirk­t ­sich ­mit­lau­fen­der Strom auf ­die Fahr­t ei­nes Fahr­zeugs un­d ­die\nLo­g­an­zei­ge aus?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Strom er­höht ­die Fahr­t ­über­ ­Grund.\n  2. Das Lo­g ­zeig­t ­dies ­nicht an.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-88',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Wel­cher ­Kurs­win­kel ist ­bei schwe­rer ­See am ­bes­ten ­ge­eig­net, das Auf­schla­gen­\n­des ­Boo­tes ­zu ­ver­rin­gern?\n\n',
    answer:
      'Ein ­Kurs­win­kel von 20 ­bis 25° ­be­zo­gen auf ­die ­See­gangs­rich­tung ist am ­bes­ten\n­ge­eig­net, har­tes Auf­schla­gen­ ­zu ­ver­rin­gern.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-89',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 90,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Hilfs­mit­tel ­kön­nen ­Sie ein­set­zen, um ei­nen ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ an ­Deck\n­zu ­be­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Be­weg­li­che (un­d ­ge­si­cher­te) Bade­lei­ter, ­be­schwer­te Tritt­sch­lin­ge,\nRet­tungs­tal­je, ­Ber­ge­gur­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-90',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 91,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­so­for­t ­zu tun, wenn je­man­d ­über­ ­Bord ­ge­fal­len ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ruf: "­Men­sch ­über­ ­Bord!",\n  2. Ret­tungs­mit­tel ­zu­wer­fen,\n  3. ­Aus­guck hal­ten, ­Mann im Au­ge ­be­hal­ten,\n  4. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  5. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­",\n  6. Not­mel­dung ­ab­ge­ben,\n  7. gg­f. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je wer­fen,\n  8. gg­f. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes ­drü­cken,\n  9. ­Ber­gung ­durch­füh­ren.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-91',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 92,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­kön­nen ­ge­gen das ­Über­bord­fal­len ­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­heits­gur­te ­an­le­gen un­d ein­pi­cken.\n  2. An­brin­gen von ­Streck­tau o­der Lauf­lei­nen­ vom ­Bug ­zum Heck.\n  3. Hin­wei­sen auf ­Be­fes­ti­gungs­punk­te (Ein­pick­punk­te ­für ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-92',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 93,
    label: '',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die ­grund­sätz­li­chen ­Schrit­te un­d ih­re ­Zie­le ­zur Ret­tung ei­ner ­über­-­\n­Bord­-­ge­gan­ge­nen ­Per­son.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  2. ­Su­che, Her­stel­lung ei­nes ­Sicht­kon­tak­tes ­zur ­über­-­Bord­-­ge­gan­ge­nen ­Per­son,\n  3. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­", An­nä­he­rung an ­die im ­Was­ser ­trei­ben­de ­Per­son un­d Her­stel­lung ei­ner ers­ten Lei­nen­ver­bin­dung,\n  4. ­Ber­gung, ­si­che­res un­d schnel­les An­bord­neh­men ­der ­Per­son,\n  5. Ers­te Hil­fe, ­Be­treu­ung,\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-93',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 94,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen Hilfs­mit­teln ­kön­nen ­Sie ­den ­Be­zugs­punk­t (in­ter­na­ti­o­na­le­r ­Be­griff:\n­Da­tum) ­für ­die ­Su­che nach ei­nem ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ ­si­chern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je,\n  2. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes (z.B. G­PS).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-94',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 95,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t u.a. ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung z.B. ei­ner 10 m­-­Yacht? ­Nen­nen ­sie\n­min­des­tens ­sechs Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­de.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lenz­pum­pen­ un­d Püt­zen,\n  2. Leck­si­che­rungs­ma­te­ri­a­l,\n  3. ­Feu­er­lö­scher,\n  4. Werk­zeug un­d Er­satz­tei­le,\n  5. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  6. Hand­lam­pen­,\n  7. ­Funk­ein­rich­tung,\n  8. An­ker,\n  9. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung,\n  10. Ra­dar­re­flek­tor un­d\n  11. Ret­tungs­mit­tel.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-95',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 96,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung ­der ­Be­sat­zung in ­der ­Küs­ten­fahr­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t (­Li­fe­bel­t) ­für je­des ­Be­sat­zungs­mit­glie­d,\n  2. Ret­tungs­floß (Ret­tungs­in­sel),\n  3. Ret­tungs­kra­gen ­mit ­Tag­-­ un­d ­Nacht­si­gna­l un­d\n  4. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung ­mit ­An­lei­tung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-96',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 97,
    label: '',
    question:
      'Wie er­hal­ten ­Sie Kennt­nis ­über­ das ­nächs­te War­tungs­da­tum ei­ner Ret­tungs­in­sel?\n\n',
    answer:
      'Die run­de, auf ­der In­sel kle­ben­de fa­r­bi­gen ­Ser­vice­pla­ket­te o­der das ­bei ­der\nletz­ten War­tung ­mit­ge­lie­fer­te ­Zer­ti­fi­kat ­ge­ben Aus­kunft ­über­ ­den ­nächs­ten­\nWar­tungs­ter­min.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-97',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 98,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ­bei Ih­ren ­Au­to­ma­ti­kret­tungs­wes­ten hin­sicht­lich ­der\n­Funk­ti­ons­si­cher­heit ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ re­gel­mä­ßi­ge War­tung. War­tungs­fäl­lig­keit er­kenn­ba­r an ­der fa­r­bi­gen\n­Ser­vice­pla­ket­te.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-98',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Was ist auf ­Deck ei­ner Yacht ein ­Streck­tau (auch Lauf­lei­ne ­ge­nannt) un­d wo­zu\n­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ne­ben­ ­der ­Fuß­re­ling ­ver­lau­fen­der ­Draht, ­Gur­t o­der ei­ne ­star­ke Lei­ne\n­zwi­schen ­Cock­pit un­d Vor­schiff straff ­ge­spannt ­zum Ein­pi­cken ­der\n­Si­cher­heits­lei­ne (­Li­fe­belts).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-99',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 100,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­See­not­si­gnal­mit­tel ­soll­ten ­Sie an ­Bord ha­ben­? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Hand­fa­ckeln, rot,\n  2. Handra­ke­ten­, rot,\n  3. Rauch­fa­ckeln o­der Rauch­topf, oran­ge,\n  4. ­Si­gnal­pis­to­le ­mit ­Mu­ni­ti­o­n,\n  5. ­See­was­ser­fär­ber,\n  6. ­Si­gna­l­flag­gen­ N un­d C,\n  7. ­Si­gnal­lam­pe,\n  8. ­See­not­funk­bo­je.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-100',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 101,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen ­soll­ten an ­Bord ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Feu­er­lö­scher (AB­C­-­Pul­ver­lö­scher un­d e­ven­tu­ell ­CO2­-­Lö­scher),\n  2. Pütz ­zum ­Lö­schen von ­Brän­den ­fes­ter ­Stof­fe,\n  3. ­Feu­er­lösch­de­cke,\n  4. ­Lösch­durch­lass ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me, ­der das ­Lö­schen von ­Brän­den ­mit ­CO2­-­Lö­schern oh­ne ­Sau­er­stoff­zu­trit­t er­mög­licht.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-101',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 102,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­löschar­ten­ ­sin­d ­für S­port­boo­te ­ge­eig­net?  \nWie un­d wo ­sin­d ­sie an ­Bord un­ter­zu­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der AB­C­-­Pul­ver­lö­scher, ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me ­der ­CO2­-­Lö­scher.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss ­ge­brauchs­fer­tig un­d leicht er­reich­ba­r ­sein, ­CO2­-­Lö­scher ­nicht im ­Schiff­s­in­ne­ren un­ter­brin­gen (Er­sti­ckungs­ge­fahr ­bei Le­cka­ge).\n  3. Er ­soll in ­der Nä­he ­der ­Ma­schi­nen­räu­me, ­der ­Kom­bü­se ­so­wie ­der ­Koch­-­ o­der Heiz­stel­le ­mon­tier­t ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-102',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 103,
    label: '',
    question:
      'Wie wird ­die ­stän­di­ge ­Funk­ti­ons­si­cher­heit ei­nes ­Feu­er­lö­scher­s ­si­cher­ge­stell­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ Ein­hal­tung ­des vor­ge­schrie­be­nen­ ­Prüf­ter­mins, er­sicht­lich auf ­der ­Prüf­pla­ket­te.\n  2. An­han­d ­der ­Be­die­nungs­an­wei­sung muss ­man ­sich ­mit ­der Hand­ha­bung ­ver­traut ­ma­chen.\n  3. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss vor­ ­Feuch­tig­keit un­d ­Kor­ro­sion ­ge­schütz­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-103',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 104,
    label: '',
    question: 'Wie wird ein ­Bran­d an ­Bord wirk­sam ­be­kämpft?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen,\n  2. ­Brenn­stoff­zu­fuhr (Haupt­schal­ter) un­ter­bre­chen­,\n  3. ­Feu­er­lö­scher er­st am ­Brand­herd ­be­tä­ti­gen,\n  4. ­Feu­er von un­ten un­d von vor­n ­be­kämp­fen,\n  5. ­Lösch­de­cke ein­set­zen,\n  6. F­lüs­sig­keits­brän­de ­nicht ­mit ­Was­ser ­be­kämp­fen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-104',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 105,
    label: '',
    question:
      'Was ist vor­ Rei­se­be­ginn ­beim ­See­klar­ma­chen ­zu ­über­prü­fen un­d ­zu ­be­ach­ten?\n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­tüch­tig­keit ­der Yacht,\n  2. ­Zahl un­d ­Zu­stan­d ­der ­Se­gel,\n  3. ­Treib­stoff­vor­rat,\n  4. ­Na­vi­ga­ti­ons­un­ter­la­gen­,\n  5. ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­Be­sat­zung,\n  6. Ret­tungs­mit­tel,\n  7. ­See­not­si­gna­le,\n  8. Trink­was­ser­-­ un­d Pro­vi­a­nt­vor­rä­te,\n  9. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Mo­tor­s,\n  10. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­der ­elek­tro­ni­schen­ ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te,\n  11. Lenzein­rich­tun­gen,\n  12. ­Feu­er­lö­scher,\n  13. ­Boots­-­ un­d ­Per­so­nal­pa­pie­re,\n  14. ­Be­triebs­fä­hig­keit ­der UK­W­-­See­funkstel­le.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-105',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 106,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­ge­sam­ten ­Be­sat­zung vor­ Rei­se­be­ginn?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      'Ein­wei­sung in ­Ge­brauch un­d ­Be­die­nung\n\n  1. ­der Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­te,\n  2. ­der Ret­tungs­in­sel,\n  3. ­der ­Si­gnal­mit­tel,\n  4. ­der Lenz­pum­pen­,\n  5. ­der ­See­ven­ti­le un­d ­des ­Bord­-­W­C,\n  6. ­der ­Kochein­rich­tung,\n  7. ­der ­Feu­er­lö­scher,\n  8. ­der ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  9. ­der ­Elek­tro­an­la­ge,\n  10. ­des Rund­funk­ge­rä­tes un­d UK­W­-­See­funkstel­le,\n  11. ­Ver­hal­ten ­bei "­Men­sch­-­über­-­Bord",\n  12. Er­ken­nen un­d ­Ver­hal­ten ­bei ­See­krank­heit.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-106',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 107,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­che ­tech­ni­schen­ Ein­rich­tun­gen/Aus­rüs­tun­gen muss ­der ­Schiffs­füh­rer ­die\n­Be­sat­zung vor­ Rei­se­an­trit­t un­be­ding­t ein­wei­sen? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­ker­ge­schirr,\n  2. Lenzein­rich­tung,\n  3. ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen,\n  4. ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  5. ­See­ven­ti­le,\n  6. UK­W­-­See­sprech­funk­ge­rät,\n  7. ­MOB­-­Tas­te vom ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rät (z.B. G­PS),\n  8. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  9. Notru­der­ein­rich­tung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-107',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 108,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ je­dem Aus­lau­fen ­durch­zu­füh­ren? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wet­ter­be­richt ein­ho­len,\n  2. ­Kon­trol­le ­der ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung,\n  3. ­Kon­trol­le von ­Mo­tor un­d ­Schal­tung,\n  4. ­Kon­trol­le ­der nau­ti­schen ­Ge­rä­te,\n  5. ­Kon­trol­le ­der ­Bil­ge,\n  6. ­Über­prü­fen ­des ­Was­ser­-­ un­d ­Kraft­stoff­vor­rats­,\n  7. ­Kon­trol­le ­der ­Schall­-­ un­d ­Licht­si­gnal­ein­rich­tung,\n  8. ­Kon­trol­le ­der ­Po­si­ti­ons­la­ter­nen­,\n  9. ­Be­reit­le­gen ­der ak­tu­el­len ­See­kar­ten­ un­d nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-108',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 109,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten al­le ­Cre­w­mit­glie­der­ La­ge un­d ­Funk­ti­o­n ­sämt­li­cher ­Pum­pen­ un­d\n­Ven­ti­le ken­nen?\n\n',
    answer: 'Da­mit im ­Be­da­rfs­fall ­sie je­der ­be­die­nen ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-109',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 110,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w in ­die ­Funk­ti­o­n ­des ­Bord­-­W­C ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­durch­ un­sach­ge­mä­ße ­Be­die­nung ­Was­ser ins ­Boot­s­in­ne­re ­ge­lan­gen ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-110',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 111,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w vor­ Rei­se­be­ginn in ­die ­Funk­ti­o­n ­des An­ker­ge­schirr­s un­d\n­die ­Durch­füh­rung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Da­mit je­der ­den An­ker ­si­cher ­aus­brin­gen un­d ein­ho­len ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-111',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 112,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mel­dung ­ab­ge­ben.\n  2. Je nach Er­for­der­nis­sen Fahr­t aus ­dem ­Schiff ­neh­men.\n  3. Lenz­pum­pen­ ­be­tä­ti­gen, Lecks­u­che, Leck ­mit ­Bord­mit­teln ab­dich­ten.\n  4. ­Küs­te b­zw. fla­ches ­Was­ser an­steu­ern.\n  5. Fahr­zeug ­so trim­men, dass Leck­stel­le aus ­dem ­Was­ser ­komm­t b­zw. mög­lichst we­nig un­ter ­Was­ser ist.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-112',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 113,
    label: '',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist un­d das ­Was­ser im ­Schiff trotz\nal­ler ­Maß­nah­men wei­ter ­steig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Not­zei­chen­ ­ge­ben, ­Funk­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  2. ­Ver­las­sen ­des ­Boo­tes vor­be­rei­ten, Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen, Ret­tungs­in­sel ­klar­ma­chen.\n  3. Wenn mög­lich, ru­hi­ge­s Flach­was­ser ­an­lau­fen un­d ­Schiff auf ­Grun­d ­set­zen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-113',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 114,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Fol­gen­ ­kön­nen ­Grund­be­rüh­run­gen un­d har­te ­Stö­ße, z.B. ­bei\n­An­le­ge­ma­nö­ver­n, o­der ­Kol­li­si­o­nen ­mit ­trei­ben­den ­Ge­gen­stän­den ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne ­Be­schä­di­gung ­der ­Bord­wan­d ­kann ein­tre­ten.\n  2. Es ­kann ­Sink­ge­fahr ent­ste­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-114',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 115,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­grund­sätz­li­che ­Ver­hal­tens­wei­se ­soll­te ­be­ach­tet wer­den, wenn Ih­r ­Schiff\nin ­See­not ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ru­he ­be­wah­ren un­d ­über­leg­t han­deln.\n  2. ­See­not­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  3. Ret­tungs­in­sel ­kla­r ­ma­chen.\n  4. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  5. ­So lan­ge wie mög­lich an ­Bord blei­ben.\n  6. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-115',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 116,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie, ­be­vor­ ­Sie von Ih­rem Fahr­zeug in ei­ne\nRet­tungs­in­sel ­über­stei­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  2. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n  3. Nach Mög­lich­keit vor­her reich­lich war­me F­lüs­sig­keit trin­ken.\n  4. ­So­weit noch ­nicht ­ge­sche­hen, Pro­vi­a­nt, ­Was­ser, ­See­not­si­gnal­mit­tel un­d gg­f. ­See­not­funk­ba­ke, Radar­trans­pon­der un­d UK­W­-­Hand­sprech­funk­ge­rä­te in ­die Ret­tungs­in­sel ­brin­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-116',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 117,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ein ­sin­ken­des ­Schiff im Not­fall ­so spät wie mög­lich ­ver­las­sen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Über­le­bens­mög­lich­kei­ten ­sin­d auf ­dem ­Schiff ­grö­ße­r.\n  2. Ein ­Schiff ist ­bes­ser ­zu or­ten.\n  3. Ein­stieg un­d ­Auf­ent­hal­t in ­der Ret­tungs­in­sel ­kön­nen ­sehr schwie­rig ­sein.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-117',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 118,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die Hand­ha­bung ­der Hub­schrau­ber­ret­tungs­sch­lin­ge im Ein­satz.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei of­fe­ner Ret­tungs­sch­lin­ge: ­zu­er­st ­den ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­ ein­pi­cken.\n  2. ­Mit ­dem ­Kopf un­d ­bei­den Ar­men in ­die Ret­tungs­sch­lin­ge ein­stei­gen.\n  3. ­Die Ar­me ­müs­sen nach un­ten ­ge­drück­t wer­den un­d ­die Hän­de ­sin­d ­zu schlie­ßen.\n  4. Das Win­den­seil muss frei­ hän­gen, es da­r­f ­nicht an ­Bord ­be­fes­tig­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-118',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 119,
    label: '',
    question: 'Wann ­dür­fen Not­zei­chen­ ­ge­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      'Nach ­Fest­stel­lung ­des Not­fal­les, auf ­An­ord­nung ­des ­Schiffs­füh­rer­s; ­bei\nun­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr ­für ­Schiff o­der ­Be­sat­zung, ­die oh­ne frem­de Hil­fe ­nicht\n­über­wun­den wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-119',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 120,
    label: '',
    question:
      'Wann da­r­f ein UK­W­-­Sprech­funk­ge­rät auch oh­ne ent­spre­chen­den ­Be­fä­hi­gungs­nach­weis\n­be­nutz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'In­ Not­fäl­len.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-120',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 121,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ist ­zu ach­ten, wenn ­Cre­w­mit­glie­der­ ­see­krank ­sin­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Auf­ent­hal­t im ­Cock­pit ­be­auf­sich­tig­ten un­d ­Cre­w­mit­glie­der­ ­ge­gen ­Über­bord­fal­len ­si­chern,\n  2. F­lüs­sig­keits­ver­lust ­aus­glei­chen­ (­Was­ser),\n  3. ­Cre­w­mit­glie­d an­hal­ten, ­zur ­Küs­te o­der ­zum Ho­ri­zont ­zu schau­e­n,\n  4. ­mit ­A­r­bei­ten ­be­schäf­ti­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-121',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 122,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein Reit­ge­wicht (Gleit­ge­wicht, An­ker­ge­wicht) ­beim An­kern?\n\n',
    answer:
      'Es ­soll ­die An­ker­tros­se auf ­den ­Grun­d ­zie­hen, da­mit ­der An­ker ­nicht ­durch­\nei­nen ­zu s­tei­len Win­kel aus ­dem ­Grun­d ­ge­bro­chen wird. Es wirk­t ruck­dämp­fen­d.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-122',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 123,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­beim ­Ver­wen­den ei­ner An­ker­tros­se ein Ket­ten­vor­lauf ­be­nutz­t\nwer­den?\n\n',
    answer: 'Da­mit ­der ­Zug auf ­den An­ker ­nicht ­zu s­teil wird.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-123',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 124,
    label: '',
    question:
      'Wel­cher An­ker­grun­d ist ­für ­die üb­li­chen Leicht­ge­wichts­an­ker\n\n  1. ­gut ­ge­eig­net?\n  2. ­mä­ßig ­ge­eig­net?\n  3. un­ge­eig­net?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­San­d, Schlick, wei­cher Ton un­d Lehm,\n  2. har­ter Ton un­d Lehm,\n  3. ­stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-124',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 125,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Aus­wahl ei­nes An­ker­plat­zes ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der An­ker­platz ­soll­te ­Schutz vor­ Win­d un­d Wel­len­ ­bie­ten.\n  2. Auf aus­rei­chen­den ­Platz ­zum Schwo­jen ach­ten.\n  3. Mög­li­che Wind­dre­hun­gen ein­pla­nen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-125',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 126,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen An­ker­grun­d ­soll­ten ­Sie nach Mög­lich­keit ­mei­den?\n\n',
    answer: 'Stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-126',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 127,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die Hal­te­kraft ei­nes An­ker­s er­hö­hen­, wenn ­Sie auf en­gem Raum\n(z.B. ­zwi­schen zwei ­Ste­gen) ­nicht ­die er­for­der­li­che Ket­ten­län­ge ­ste­cken\n­kön­nen?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­nem Reit­ge­wicht, um ­so ­den An­ker ­bes­ser am ­Bo­den ­zu hal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-127',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 128,
    label: '',
    question:
      'Sie an­kern in ei­ner ­Bucht. Wie ­kön­nen ­Sie ­bei ­zu­neh­men­dem Win­d ­die Hal­te­kraft\nIh­res An­ker­s ­ver­bes­sern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mehr Tros­se o­der Ket­te ­ste­cken,\n  2. Reit­ge­wicht ­ver­wen­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-128',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 129,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len auf ­ver­krau­te­tem ­Grun­d an­kern. Ih­nen ­steht ein Leicht­ge­wicht­an­ker\nun­d ein ­Sto­ckan­ker ­zur ­Ver­fü­gung. Wel­chen ­be­nut­zen­ ­Sie un­d war­um?\n\n',
    answer:
      'Den ­Sto­ckan­ker, weil er ­sich ins­be­son­de­re auch auf­grun­d ­sei­nes hö­he­ren\n­Ge­wich­tes ­bes­ser ein­gräb­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-129',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 130,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne An­ker­bo­je?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie ­zeig­t ­die La­ge ­des An­ker­s an.\n  2. ­Mit ­der Tripp­lei­ne ­kann das ­Ber­gen ei­nes un­kla­ren An­ker­s un­ter­stütz­t wer­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-130',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 131,
    label: '',
    question: 'Wie er­ken­nen ­Sie, ob ­der An­ker häl­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vi­bra­ti­o­n von Ket­te o­der Tros­se ­prü­fen,\n  2. Ein­ru­cken ­des An­ker­s ­prü­fen,\n  3. ­Durch­ wie­der­hol­te ­Pei­lun­gen un­d gg­f. Schät­zun­gen­ ­des Ab­stands­ ­zu an­de­ren ­Schif­fen o­der ­zu ­Land­mar­ken­.\n  4. Falls G­PS vor­han­den ist, ­die An­ke­r­a­larm­funk­ti­o­n ein­schal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-131',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 132,
    label: '',
    question:
      'Wel­che An­ker­ar­ten­ ­fin­den ­über­wie­gen­d auf S­port­boo­ten ­Ver­wen­dung? ­Nen­nen ­Sie 3.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Pa­ten­tan­ker.\n  2. ­Sto­ckan­ker (ein­klapp­ba­re­r ­Stock).\n  3. Drag­gen (­klapp­ba­re F­lun­ken).\n  4. Pflug­s­cha­ran­ker.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-132',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 133,
    label: '',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 3 An­ker­ty­pen­, ­die vom ­Ger­ma­ni­schen­ L­loy­d als An­ker ­mit ­ho­her\nHal­te­kraft a­ner­kannt ­sin­d.\n\n',
    answer:
      "Bru­ce­-­An­ker, C­QR­-­An­ker, Dan­forth­-­An­ker, D­'­Ho­ne­-­An­ker.\n\n",
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-133',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 134,
    label: '',
    question:
      '\n  1. Wel­ches ­sin­d ­die Vor­tei­le ei­ner An­ker­ket­te ­ge­gen­über­ ei­ner An­ker­lei­ne?\n  2. Wie ­kom­bi­nier­t ­man auf Yach­ten häu­fig ­die ­Sys­te­me?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Ket­te un­ter­stütz­t das Ein­gra­ben­, ­ver­klei­ner­t ­den Schwo­je­raum, wirk­t ruck­dämp­fen­d, ­kann ­nicht an ­Stei­nen ­durch­scheu­ern un­d er­höht ­die Hal­te­kraft ­des An­ker­s.\n  2. Es wird ­zwi­schen An­ker un­d Lei­ne ein Ket­ten­vor­lauf von 3 ­bis 5 m ­ge­fah­ren­.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-134',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 135,
    label: '',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll ei­ne An­ker­lei­ne ­nicht an ­den An­ker ­ge­kno­tet wer­den?\n  2. War­um muss ­die An­ker­ket­te ­mit ei­nem Taustropp am ­Schiff b­zw. im Ket­ten­kas­ten ­be­fes­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Kno­ten­ re­du­zie­ren ­die ­Bruch­last ei­ner Lei­ne um ­bis ­zu 50%.\n  2. Da­mit ­die Ket­te im Not­fall schnell ­ge­kapp­t wer­den ­kann.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-135',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 136,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ner ­Bucht an­kern, in ­der das (aus­rei­chen­d tie­fe) ­Was­ser\nun­ter­schied­li­che ­Fär­bun­gen ­zeig­t.  \nWo wäh­len ­Sie ­den An­ker­platz?  \n(­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Ich an­ke­re auf hel­lem ­Was­ser. ­Be­grün­dung: ­Der ­Grun­d ist hier ­san­dig, ­der An­ker\nhäl­t ­gut. ­Dunk­ler ­Grun­d weist auf ­Be­wuchs hin, wo ­der An­ker schlecht häl­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-136',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 137,
    label: '',
    question:
      'War­um da­r­f ­der An­ker ­nicht ­zu­sam­men ­mit ­sei­ner Lei­ne am An­ker­platz ­über­ ­Bord\n­ge­wor­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die Lei­ne ­könn­te ­mit ­dem An­ker ­ver­tör­nen un­d wür­de da­durch­ das Ein­gra­ben­\n­ver­hin­dern. ­Der An­ker wür­de dann ­nicht hal­ten.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-137',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 138,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­be­rei­tung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s.\n\n',
    answer:
      '\n\n  * ­Aus­wäh­len ei­nes ­ge­eig­ne­ten An­ker­plat­zes an­han­d ­der ­See­kar­te b­zw. ­des ­See­hand­bu­ches (­Mee­res­grun­d/­Was­ser­tie­fe ­ge­eig­net?),\n  * Er­mit­teln ­der Win­d­-­ un­d/o­der Strom­rich­tung un­d ­-­stär­ke,\n  * ­Klar­ma­chen ­des An­ker­ge­schirr­s un­d ­des An­ker­si­gnals,\n  * ­mit lang­sams­ter Fahr­t ­-­ ­Kur­s ­ge­gen Strom b­zw. Win­d ­-­ ei­nen An­ker­platz an­steu­ern.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-138',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 139,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie wich­ti­ge ­Ele­men­te ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s.\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Ge­eig­ne­ten An­ker­platz ­fest­le­gen/­pla­nen,\n  * An­steu­e­rung ­pla­nen (in ­der Re­gel ­ge­gen Win­d un­d/o­der Strom),\n  * ­bei lang­sa­mer Fahr­t rü­ck­wärts­ ­über­ ­Grun­d An­ker fal­len las­sen,\n  * Ket­te/Lei­ne in ­Ab­hän­gig­keit vom Wet­ter/Strom ­bis auf das 3­-­ b­zw. 5­-­fa­che ­der ­Was­ser­tie­fe ­ste­cken,\n  * An­ker­ball/An­ker­licht ­set­zen,\n  * An­ker­po­si­ti­o­n ­fest­stel­len­, ­do­ku­men­tie­ren un­d aus­rei­chen­d ­kon­trol­lie­ren.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-139',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 140,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ein ­gro­ßes ­Schiff auf Ih­r S­port­boot ­zu­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­de­re ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit (­grö­ße­re Dreh­krei­se, län­ge­re ­Stopp­stre­cken),\n  2. u.U. ein­ge­schränk­te ­Sicht ­des an­de­ren Fahr­zeugs ins­be­son­de­re nach vor­aus,\n  3. Mög­lich­keit ­des ­Über­se­hen­-­Wer­dens, weil ­man ­sich im Ra­dar­schat­ten­ ­be­fin­det,\n  4. ­Be­ein­träch­ti­gung ­durch­ ­Bug­wel­len­ ­des ­gro­ßen ­Schif­fes,\n  5. mög­li­che ­Be­ein­träch­ti­gung ­der ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­des ei­ge­nen ­Boo­tes ­durch­ Win­dab­de­ckung.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-140',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 141,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­nicht ­zu ­dicht hin­ter ­dem Heck ei­nes vor­bei­fah­ren­den\n­Schif­fes ­durch­fah­ren?\n\n',
    answer:
      'So­g un­d Heck­see ­kön­nen das ei­ge­ne ­Boot er­heb­lich ­ge­fähr­den.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-141',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 142,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Pas­sie­ren ei­nes ­gro­ßen ­Schif­fes ­bei ­des­sen ­Kurs­än­de­run­gen,\nz.B. in ei­nem ­kur­ven­rei­chen­ Fahr­was­ser ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung schwenk­t das Heck ­deut­lich in ­die ent­ge­gen­ge­setz­te\nRich­tung aus, al­so nach ­Back­bord ­bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung nach ­Steu­er­bord un­d\num­ge­kehr­t.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-142',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 143,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen ­Stopp­stre­cken un­d ­Stopp­zei­ten­ ­müs­sen ­Sie ­bei ­gro­ßen ­Schif­fen in\nvol­ler Fahr­t rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Ab­hän­gig von ­Schiffs­ty­p un­d ­-­grö­ße, ­Be­la­dungs­zu­stan­d un­d\n­Aus­gangs­ge­schwin­dig­keit 8­-­ ­bis 12­-­fa­che ­Schiffs­län­ge un­d ­bis ­zu 8 ­bis 12\n­Mi­nu­ten­ Dau­e­r (z.B. ein 300 m lan­ge­s ­Con­tai­ner­schiff voll ­ab­ge­la­den ­mit 24 kn:\n­Stopp­stre­cke ­ca. 2 s­m, ­Stopp­zeit ­ca. 12 ­Mi­nu­ten­).\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-143',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 144,
    label: '',
    question:
      'Wie re­a­gier­t ein ­gro­ßes ­Schiff, wenn ­bei ­ca. 20 kn Fahr­t ein ­Aus­weich­ma­nö­ver­\n­durch­ Har­tru­der­la­ge ein­ge­lei­tet wird?\n\n',
    answer:
      'Der S­te­ven ­be­weg­t ­sich in Rich­tung ­der Har­tru­der­la­ge, das Heck schläg­t re­la­ti­v\nweit ­zur ent­ge­gen­ge­setz­ten Rich­tung aus. Das ­Schiff ­ver­läßt ­mit ­sei­nem Heck\ner­st nach ­meh­re­ren ­Schiffs­län­gen­ ­sei­ne ­bis­he­ri­ge ­Kurs­li­nie, ­be­weg­t ­sich al­so\n­zu­nächst in ­der al­ten ­Kurs­rich­tung ­for­t. ­Die­se ­Stre­cke ­kann ­bei 300 m lan­gen\n­Con­tai­ner­schif­fen 1,5 ­bis 2.5 ­Schiffs­län­gen­, d.h. ­ca. 500 ­bis 600 m ­be­tra­gen.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-144',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 145,
    label: '',
    question:
      'Auf­ vie­len ­gro­ßen ­Schif­fen ist ­die ­Sicht nach vor­ne ein­ge­schränk­t. Wel­chen\nAb­stan­d vor­ ei­nem ­Schiff ­müs­sen ­Sie als ­nicht ein­seh­ba­r ­min­des­tens\n­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Sicht­be­schrän­kung nach vor­aus ­ma­xi­ma­l 2 ­Schiffs­län­gen­ o­der 500 ­Me­ter.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-145',
    hidden: false,
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 146,
    label: '',
    question:
      "Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Wahr­schein­lich­keit er­hö­hen­, im Ra­da­r von an­de­ren Fahr­zeu­gen­\n­ge­se­hen ­zu wer­den­'­?\n\n",
    answer:
      'Durch­ ei­nen mög­lichst hoch­ un­d ­fest an­ge­brach­ten pas­si­ven Ra­dar­re­flek­tor b­zw.\n­bes­ser noch ­durch­ ei­nen "ak­ti­ven" Ra­dar­re­flek­tor.\n\n',
    id: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)-146',
    hidden: false,
  },
] as CardType[]
